GİRİŞ:

Çember Her Zaman Yuvarlak mıdır?

Merhaba...

Size, yeni bir çağa girerken başınıza geleceklerin hikâyesini şimdiden biliyorum desem, bana inanır mısınız acaba? Geleceğiniz hakkında mühim bulduğum bazı şeyler anlatacağım desem, vaktinizin birazını ayırıp beni dinler misiniz?

Ben ömür boyu sürecek bir yolculuğa çıktım ve elinizdeki bu kitapla sizi de bu yolculuğa davet etmek istiyorum. Gerçekleri sorgulamak için birlikte çıkacağımız bu yolculukta size hayatımı ve kalbimi açacağım. Arada sırada biraz sitem edeceğim kadere, lütfen hoşgörün.

Bu kitabın basit bir felsefesi var; büyük grupları ikna etmenin peşinde olmayacağım, bir kişinin bile sağlıklı bir adım atabilmesi bu kitabın amacına hasıl olmasını sağlayacaktır.

Gerçekler korkulardan daha büyük olmalıdır. Gerçeklerle yüzleşmek cesaret ve risk almayı gerektirir. Her yolculukta bu yüzleşme biraz acı olacaktır. Büyüme ve olgunlaşma da acıyla olur. “Bireyleşme acıyla başlar” der evrimsel psikolojinin öncüsü Carl Gustav Jung. Acı, etki ve başarının kapısını açan anahtardır. Bugüne kadar pek anlatmadığım, ruhuma acı veren bazı olguları da anlatacağım. Anahtarı çevirmeye çalışacağım.

Elinizdeki kitap bir otobiyografi gibi başlasa da amacım asla bir otobiyografi yazmak değildi. Hayatımda bir otobiyografiye konu olacak kadar değerli şeyler biriktiremedim henüz ama anlattıklarımda bolca “ben” bulacaksınız çünkü gerçeklere ulaşmam için çıkmam gereken o uzun yürüyüşü, o zorlu yolculuğu anlattım bu kitapta. Sonsuz hareketler ve sonsuz çemberler çizerek yürüdüğüm bir yoldu bu. Görünürde hiçbir iz bırakmadan yürümeye çalıştığım bir yol...

Anlattığım kendi hikâyem olsa da sizler de çokça kesişmeler yaşayacaksınız. Aslında anlatılanın hepimizin hikâyesi olduğunu göreceksiniz. Das Kapital’in önsözünde Almanlara atfedilen bu sözün günümüzde artık hepimize karşılık gelmesi gibi.

Bunun bir kişisel gelişim kitabı olmadığını da ayrıca belirtmeliyim. Korkarım ki bu beklentiyle okursanız hayal kırıklığına uğramanız muhtemel. Ruhumun derinliklerine indiğimde, birinin kişisel gelişimine katkıda bulunma motivasyonu bulamıyorum. Orası sadece bana ait.

Okurken şaşırabilirsiniz ama bu kitap aslında bir teknoloji kitabıdır; ancak yine de bildiğiniz teknoloji kitaplarından da değildir. Yakılan, yıkılan bir dünyanın kalıntılarının bugün yeniden canlandırıldığını göreceksiniz.

Dünyada yaşanan bazı şeylerin çok yanlış olduğuna ve bu yanlışlıklara maruz kalmış ama hikâyelerini nadiren anlatan insanların deneyimlerini aktarmanın önemli olduğuna inanıyorum. Önemlidir çünkü bunun bir aktivizm çağrısına vesile olabileceğini bilirsiniz ama yine de anlatmaya tereddüt edersiniz.

Ben hikâyelerini nadir olarak anlatan o insanların olduğu diyarlardan geliyorum ve galiba bu kez anlatanlardan biri olacağım. Bu, sessiz bir hikâye olacak ve birlikte biraz da eskiye gideceğiz. Size çok yakın gelecekte neler yaşayacağınızı biliyorum demiştim ve bu yaşanacakları anlamak için biraz eskilere gitmek zorundayız. Amacım eskileri anlatarak empatinizi kazanmak değil. Eskiyi anlatarak, geleceğinizle ilgili sizi uyarmak.

Başınıza gelecekleri anlatabilmem için sizi teknolojik kavramlarla hipnotize etmekten kaçınmam gerekiyor çünkü teknolojiyle ilgili içerikler hepimizi kolayca büyülüyor. Kavramlardan fazla etkileniyoruz ve maalesef gerçek anlamları üzerine yeterince düşünmüyoruz.

İşte bu kitapta bu tuzağa düşmemek için birlikte bir deneye imza atalım istiyorum.

Ben kendi hayatımı önünüze sereceğim ama akabinde birlikte bir canlandırma deneyi yapacağız. Sizin de hayatınıza birlikte bakacağız, yani bu tek kişilik bir yolculuk değil. Bu yolu birlikte adımlayacağız.

Önden uyarmış olayım, bu kitap hayli belirsiz, zorlu bir geçmişin duygusal ve yanlı bir yorumlamasıdır. Ne de olsa hayatımı anlatacağım, biraz duygusal olmak da hakkımdır diye düşünüyorum.

Bu piyesin, en azından bu kitapta, tek oyuncusu benmişim gibi görünse de maalesef anlatacağım yeni çağın ve yeni bilincin tek mağduru ben değilim. Aynı devrimin hem ilk evlatları hem de her devrimde olduğu gibi ilk kurbanları biz olacağız. Ne yazık ki hepimiz şimdiden aynı sistemin mağdurlarıyız diyebilirim.

Kabul ediyorum, bu kitap aynı zamanda bir iç münakaşadır. Önce kendimle yüzleşeceğim bir iç münazaraya girişmek zorundayım. Bunun için bazı bencilce sebeplerim de var açıkçası, insanın kendi hikâyesini anlatmasının iyileştirici gücüne inanıyorum. Belki de bu sürecin sonunda ben iyileşeceğim, siz ise başka bir yolculuğa çıkmak zorunda kalacaksınız. Ben 359.399 saattir bu dünyadayım. Sürekli kırmak için mücadele ettiğim ve bugün geldiğim noktada hâlâ içinde olduğumu fark ettiğim bir çemberim var. 41 yıllık ömrümde ben o çemberi kırmak için elimden geleni yaptım. Bu uzun yolculukta gelecekte hepsini çöpe atabilmek için milyonlarca şey biriktirdim. Tam alt ettiğimi zannederken, sadece şekil değiştiren ama hep kazanmayı bilen bir döngünün var olduğunu kavradım.

İyimserlik boşuna, bu çember hile yapmayı hepimizden daha iyi biliyor. Sizi yavaş yavaş içine alıyor ve aldığını yutup yok ediyor. Farkına bile varamıyorsunuz.

Bu çemberi kırdığınızda, her şeyi bir kaosun içine fırlatacaksınız ve bu kaosun aslında iyi bir şey olduğunu göreceksiniz. Tüm dünyanızı öngörülebilir yapmak isteyen bu çembere rağmen, öngörülemez olmanın değerini anlayacaksınız diye umuyorum.

Ben bu yolculukta çok şey öğrendim. Meğer çemberler her zaman yuvarlak olmak zorunda değilmiş. Bir çember aynı noktaya varmadan da kendini tamamlayabilir ve yine de mükemmel bir çember olabilirmiş. Kırdığımı düşündüğüm çember kendini sadece başka bir yerde, başka bir zaman diliminde tamamlayabilirmiş ve tamamlamış da.

Neyse ki yaşamaya ve nefes almaya devam ediyoruz, o kırmak için çok mücadele ettiğime inandığım gerçeklik ötesi çemberinin, gireceğimiz makine çağı ile önüme yeniden gelmesini sadece yaşam döngüsünde anlaşılması gereken farklı bir aşama olarak görüyorum artık.

Öncelikle nedir bu gerçeklik ötesi çağı meselesi?

Kendisi, bu yolculuğun var olma sebebi, baş düşmanımız diyebilirim.

Doğruların ve hakikatlerin önemini yitirdiği bir çağdır gerçeklik ötesi çağı. Gerçeklerin çarpıtılması ile oluşan, sahte gerçeklikler anlamına gelen bir olgudur. Yalanlardan gerçeklik üreten çok güçlü bir sistemdir.

İşte böyle bir sistemin içinde yıllarca tutsak olduğunuzu düşünün. Korkunç değil mi?

İşte ben o tutsaklardan biriydim.

Peki ya şu an sizler de halihazırda o tutsaklardan biriyseniz?

İçine girdiğimiz bu algoritma (yazılım) çağının bize empoze ettiği gerçeklik ötesi dünyayı ben çok daha önce deneyimledim, demiştim az evvel. Başınıza gelecekleri bu yüzden biliyorum çünkü daha önce bu döngünün tam kalbinde bulundum.

Doğu Bloku ülkesi, komünist rejimle yönetilen Yugoslavya’da doğdum.

Her sosyalist-komünist ülke gibi, Yugoslavya da dünyaya yeni bir sistemin var olabileceğini öğretecekti. Farklı bir sosyalizmin mümkün olacağını gösterecektik dünyaya.

Bunun için yetiştirilecektik ve buna tüm kalbimizle inanmıştık.

Her rejim çocuğu gibi ideoloji ile harmanlanmış bir eğitimden geçtim.

Sekiz yaşındaki her çocuk gibi piyonerler birliğine katıldım. Bu birlik Sovyetlerin sembollerinden biriydi ve tüm Doğu Bloku’na yayılmıştı. Mavi şapkalarımız, kırmızı fularlarımızla, Yugoslavya Komünist Partisi’nin çocuk yapılanmasıydık. Genç yaşta silah eğitimi alıyorduk.

Bu birliğin temel amacı, çocukları ideolojik talimden geçirerek, yeni bir sosyalist-komünist toplumun yapıtaşını yaratmaktı. Ülkenin öncü gençlik güçleriydik. Çok önemliydik ve kesinlikle sorgulayamayacağımız çok önemli bir şeye sahiptik: Rejimimiz ve liderimiz kült kişilik Mareşal Tito’ya.

Ülkemiz dünyaya muhteşem bir geleceğin sözünü veriyordu ve bizler sekiz yaşındaki hallerimizle onun ispatı olacaktık. Yeni bir insanlık mümkündü. Sınıflar olmayacaktı. Muazzam devletimiz bizim için her şeyi planlamış olacaktı. İşimizi, gücümüzü, ailemizi, evimizi, geleceğimizi, kısaca her şeyimizi, en ufak şeyimizi bile...

Peki ya hakikat? İşte orası biraz karışıktı. Çünkü hakikat yalnızca parti devletin çıkarlarıyla ilişkili bir meseleydi ve rejimin elleri onu bir heykel gibi dikkatlice yontuyordu. Usta bir çömlekçi gibi çarkında döndüre döndüre şekillendiriyordu gerçeği.

Elbette, bu çarkın içinde sahip olabildiğimiz “gerçekler” bize yetersiz geliyordu ve bazen her şey o kadar uzaktaydı ki gerçekleri istemeyi bile cesaret edemiyorduk. Gerçeğe ulaşmak için kaynaklarımız çok azdı. Aramızda aşılmaz sınırlar ve duvarlar vardı. Demir perde arkasında kalan ülkelerde gerçekler Berlin’deki koca duvara çarpıyor, öyle geri dönüyordu.

İçinde yaşadığımız rejim kararını çok eskiden vermişti. Gerçekler her şeyden önce siyasi olarak tehlikeli bulunduğu için gereksizdi ve hepimiz hakikatin pedagojisinden geçmeliydik. Hakikat, sadece pedagojik bir meseleydi ve hepimiz eğitilmeliydik.

Daha önemlisi, bu sistemde zaten olabilecek tüm sorularımızın yanıtları vardı. Daha doğrusu hiç sorumuz olmasa bile yanıtlarımız hep vardı ve yeni soru sormanın anlamı kalmamıştı. Her potansiyel sorunun yanıtı Tito Partiya idi. Yani Tito ve Parti. Diğer her şey önemsizdi zaten.

Neyse ki hayata bakışımız sadece ideolojilerle değil, evlerimizde ailelerimizden aldığımız erdem, merhamet, sevgi, cömertlik gibi insanlık öğretileri ile de terbiye edildiği için, iyiyi ve kötüyü hâlâ ayırt edebiliyorduk.

Rejimin bizi sistematik olarak aldattığı yalan bir dünyada yaşadığımızın, bir balonun içinde gerçekdışı bir boyutta süzüldüğümüzün farkındaydık ama değilmiş gibi yapıyorduk. Anlatılan yalana inanmış gibi davranıyorduk. Sistem gerçekte inanmadığımızı biliyordu ama inanmış gibi yapmamız da yeterli bir asgari uzlaşma zemini idi.

Susuyorduk.

Peki, size birazdan detaylı olarak anlatacağım bu rejim dünyasının bugünün algoritma dünyası ile tamamen aynı felsefenin üzerine oturduğunu söylesem ne düşünürsünüz?

Biz en azından olan bitenin farkındaydık ama susmak zorundaydık. Sizler farkında bile olmayabilirsiniz.

Biz otoriter bir komünist rejimin kurbanıydık, sizler liberal bir sistemin kurbanısınız. Bugün bambaşka gibi görünen ama aynı ruha sahip bir küresel liberal rejimin pedagojisinden geçiriliyorsunuz. Üstelik bunu yapanlar devlet değil, özel şirketler.

Peki ya bu yeni sistemde insanlık erdemleriniz üzerinden fark etmeniz gereken gerçekleri bile fark etmek imkânsız hale gelmişse?

Yugoslavya’da bize gerçeği nasıl algılamamız gerektiğini söyleyen bir rejim varken, sizin içinde bulunduğunuz dijital algoritma sistemi bunu bile söylemek zorunda değil. O daha zeki. Kendi başına öğrenebiliyor. Sizi hissettirmeden bir sarmalın içine alıyor ve hayatı nasıl algılamanız gerektiğini davranışlarınızı değiştirerek empoze ediyor.

Bu içinde bulunduğumuz sarmalda “gerçekler” yine çok az sayıda ve çok uzakta görünüyor.

Haydi şimdi biraz da gerçekler hakkında konuşmaya başlayalım.

1. BÖLÜM

ÇEMBER

Zırhlarımızın Altında Titrek Varlıklardık

Aralık 1978’in son günlerinde, kısa bir süre sonra içinden canlı çıkamayacağı bir türbülansa girecek olan Yugoslavya isimli bahtsız bir ülkenin bir evladı olarak dünyaya gelmiştim.

Bugün zihnimde sadece sararmış yapraklar arasında yaşayan fakat o otoriter geçmişi hâlâ sert bir tokat gibi yüzüme çarparak hatırlatan çirkin ve zorba bir apartman blokuna yerleştirilmiştik. Sovyet modernizminin izlerini taşıyan renksiz, cansız, yarı brutalist tarzıyla nefes almaya yer bırakmayan beton konut bloklarından birine yuvamız demeye çalışıyorduk.

Yerleştirildiğimiz daire bu konut blokunun çatı katıydı, 54 metrekarelik, pencereleri küçücük, kasvetli bir yerdi. Çatı katı olduğu için, evimizin neredeyse yarısı çatı eğiminden dolayı eğilmeden kullanılamaz haldeydi. Biz de evimizde eğilerek hareket etmeye alışmıştık. Yerleştirildiğimizi söylememin sebebi, devletin, komünist sistem gereği, sadık vatandaşlarının hak edişlerine göre konut veriyor olmasıydı.

Sistemin içinde yerleştirildiğimiz apartman bloku ve onun bulunduğu semt toplumsal baskının önemli silahlarından biriydi. Eğer şehir dışına sürüldüyseniz, iş orada yaşamakla bitmez, aynı zamanda devlet size iyi gözle bakmadığını tüm halka yüksek sesle bildirmiş olurdu. Bir taşla iki kuş vurulurdu.

Devlet sizi iyi vatandaşı olarak görüyorsa şayet, yönetiminin merkezlerine yakın yerlere yerleştirirdi. Yok, hakkınızda aksi bir mesaj veriliyorsa, özel hayatınız veya bireyselliğiniz toplum tarafından reddedilirdi. Halkın parti tarafından belirlenen kolektif çıkarları, bireysel haklarınızın zaten her türlü üzerindeydi. Çevrenizin hakkınızda her şeyi bildiğini alenen belli eden yargılayıcı bakışları altında sürekli gözetlenme baskısıyla yaşamak zorunda kalırdınız.

İşte bizim yerleştiğimiz Madzari isimli bölge de şehir hayatının her türlü imkânından çok uzakta, gelişmemiş bir bölgeydi. O zaman anlayamayacak kadar küçük olsam da mesaj çok netti.

Göz alabildiğine uzanan sayısız mısır tarlasıyla kaplı toprakları ve domuz çiftlikleri ile Madzari, bir Müslüman aile için ancak net bir utanç kaynağı olabilirdi. Bu durum, özellikle annem için büyük bir kaygı ve mutsuzluk sebebiydi. Annem bir yandan çocuklarının geleceği için kaygılanır, bir yandan da içinde bulunduğumuz durum için babama çok kızardı.

Vatandaşa verilen ev kendisine ait olmazdı. Kullanma hakkı verilirdi sadece. Devlet istediği zaman sizi evinizden çıkarabilir veya kaynak krizi yaşarsa, yanınıza bir yabancı dahi yerleştirebilirdi.

Babamın bölgede ünlü sayılabilecek bir yazar ve annemin de bir öğretmen olmasına rağmen, yerleştirildiğimiz bölgenin şehir medeniyetinden ve her türlü olanaktan bu kadar uzak olması çocuk aklımda bazı soru işaretleri oluştursa da devasa bir tarlanın içinde boyumu epeyce aşan mısırların gölgesine saklanarak büyümenin, rüzgâr gibi koşarken sağa sola savrulan koçanların içinde kaybolmanın hatıralarımdaki izi hâlâ hoştur diyebilirim.

Büyüdükçe ve hayatı kavramaya başladıkça, hayatımızda bir şeylerin sorunlu gittiğini sezmeye başlamıştım. Bu konuya bir kez kafa yormaya başlayınca, babamın devletin gözünde çok da örnek bir kamu çalışanı olmadığının farkına varmam fazla vaktimi almamıştı. Ülkemizin örnek vatandaş tanımlarının dışında kalmıştık ve işte devlet bizi hak ettiğimiz yere konumlandırmıştı.

Hatıralarımdan oluşan labirentte dolaşmaya başladığımda, bu dönemdeki hayatımızla ilgili tam net bir sonuçla çıkış kapısını bulmak hâlâ imkânsız geliyor bana. O çatı katı, hem aile olmamızın en güzel hatıralarını hem de uğradığımız devlet baskısının kâbuslarını birlikte temsil ediyor benim için. Memleketime yılda birkaç kez uğrarım ama oraya bir gün bile gitmedim. Kendisi hakkında tam olarak ne hissetmem gerektiğine emin olamadan, içten içe bir yerlerde onunla karşılaşmaya ve barışmaya hazır olmayacağımı hissediyorum.

O çatı katı, hüznün her günkü erzakımız olduğu onca yılın zihnimdeki en belirgin sembolü. Çocukluk yıllarımın belki de en güçlü imgesi. Denize açılırken geride kalıp uzaklaşan bir ada gibi küçülse de hâlâ capcanlı duran yoğun ve karmaşık çocukluk duygularımın kalesidir kendisi.

Neyse aile meselemize döneyim. Balkanların soğuk kışlarında annemin doğum günü pastamın üzerine dizdiği mumlar arttıkça, ailemizin hikâyesi kafamda daha da netleşiyordu. Bizim babamla ilgili sorunlarımız vardı.

Bizden gizli tartıştıklarında, annemin babama sürekli “Sana mı kaldı? Kendini düşünmüyorsan bu sabileri düşün!” demesinden, babamın bizi neden düşünmediğine dair meseleleri daha da çok merak eder hale geliyordum.

Babama kalmayan ama babamın yine de karıştığı meseleler neydi? Babam acaba bizi neden düşünmüyordu? Düşünülmeyen o şey neydi?

Hikâyenin burasında, resmi doğru anlatabilmem için aile tarihimizin birazcık daha eski bir bölümüne dönmek zorundayım çünkü sorunlarımızın kaynağı daha eskilere dayanıyor. Babam lise eğitimini İstanbul Erkek Lisesi’nde tamamladıktan sonra ülkesine dönmüş birisi olarak, standart komünist tedrisatından geçmediği için, sistemin zaten hep şüpheyle baktığı biriydi. İdealist bir genç olarak döndüğü Yugoslavya topraklarında, Türkçe eğitim sorununun en ağır haliyle yaşandığı köylerden birinde öğretmenlik yapmaya karar vermişti. Seçtiği köy, Yugoslavya’nın en gelişmemiş bölgesi olan Kosova’da bulunan Türk köyü Dobrcan’dı.

Köylerde çalışırken yazmaya başladığı hikâyeler, Balkan edebiyatının ünlü ismi Necati Zekeriya’nın dikkatini çekince babam kendisini Üsküp Birlik gazetesinde bulur bir gün. Bu dönem aynı zamanda Yugoslavya’da yeni başlayan iç siyasi çekişmelerin dönemidir. Bu iç çekişmeler sonucunda Tito, tutucu parti kanadına kayınca, gazetede daha özgür ve daha liberal sosyalizm kanadını temsil eden Necati Zekeriya ekarte edilmeye karar verilir ve onunla benzer fikirleri paylaşan babam, Mustafa Asım, Necdet Topoyan ve Celal Tuna da sistemden dışlanır. Bu isimler dönemin genç gazetecileri, edebiyatçıları, sanatçılarıdır.

Celal Tuna, bu baskıcı şartlar altında 1974 Kıbrıs Harekâtı’nı izlemeye karar verir ve notlarını tefrikasında şu şekilde paylaşır: “Geceleyin bir Türk askeri beni uyandırıp Kıbrıslı Türklerin yaşadığı bir köye götürdü. Orada toprak kazılıyor, Rumların katlettiği Türklerin naaşları çıkarılıyor ve bizler gözyaşlarına boğuluyorduk.”

İşte bu kadarcık bir paylaşım fırtınanın kopmasına sebep olur. Kıbrıs ve Yugoslavya arasında çok sıkı fıkı ilişkiler söz konusudur. Kıbrıs aynı zamanda Tito’nun kurdurduğu Bağlantısızlar Hareketi mensubudur. Sonraları Yunan askeri cuntasının lideri Albay Dimitris Yuannidis’in darbeyle indireceği Kıbrıs’ın lideri Makarios, Tito’nun aynı zamanda yakın arkadaşıdır.

Celal Tuna, bu yazısıyla Bağlantısızlar Hareketi’ni ve Başkan Tito’yu hedef almakla suçlanır ve sorgulamalar başlar. O zamanki sisteme göre Tito’yu ve rejimi hedef alan bir yazı kaleme alan muhalifler önce işinden kovulur ardından konuyu emniyet ele alır ve hapishaneye gönderilirlerdi.

Bunu engellemek için babam, Güler Selim ve Necdet Topoyan konuyu çözüme götürmek adına komisyon kurarlar ve bu suçlamanın ifadelerini ve delillerini yazılı olarak talep ederler. İstihbarat örgütleri söz konusu olduğu için, herhangi bir yazılı delilin hiçbir şekilde ibraz edilemeyeceğini bilirler. Ve öyle de olur. Hiçbir delil sunulamaz. Ve komisyon Celal Tuna’ya yapılan suçlamanın asılsız olduğuna dair karar verir.

İşte o an itibariyle onlar artık devletin gözünde tehlikeli, ayrılıkçı vatandaşlardır. Artık bu ülkede kendilerine yer yoktur. Ülkeyi terk etmeleri için baskılar artırılır. Bir süre sonra Celal Tuna Türkiye’ye taşınmak zorunda kalır ve toprağından ayrılan her ağaç gibi kurur ve kısa sürede de Hakk’ın rahmetine kavuşur. Komisyonun ikinci cesur üyesi gazeteci Necdet Topoyan’ı da benzer bir kader beklemektedir. Kendisi de ailesi ile birlikte Yugoslavya’yı terk edip Türkiye’ye yerleşir. Bu genç yetenek de genç yaşta hayatını kaybeder. Özgürlükçü hareketin önemli isimlerinden biri olan ve bugün eserleri çok değer gören Mustafa Asım da benzer baskılardan dolayı gazeteyi terk etmek zorunda kalır, Türkiye’ye taşındıktan sonra genç yaşta vefat eder.

Babam ise Sevinç dergisinin başyazarlığından alınır. Yazı yazması engellenir. Görevi redaktörlüğe düşürülür. Yazarların imla düzeltmelerini yapması söylenir ve ceza olarak ücretinin yarısı kesilir. Ailemizin hayatta kalma ve açlıkla mücadelesi başlar.

Bense bütün bu olan bitenin gölgesinde korku ve endişe dolu bir hayata başlangıç yapıyordum. Hayatımızı bu sistemin içinde geçirmenin en büyük riski, pek çok konuda seçim şansımızın olmayışıydı. Sistemde kendi yolunuzu çizme şansınız yoktu çünkü sistem hayatınızla ilgili kararlar verme konusunda çok güçlü bir yetkiye sahipti. Devletin her şeyinizi verdiği ve başka bir seçeneğiniz olmayan sistemde, devlet sizi görmezden gelmeye karar verirse, adeta yok oluyordunuz.

Sistemin her şey olduğu bir ülkede, sistemin dışında kaldığınız an ise, başarısızlık kaçınılmazdı. Tüm ülke artık bir nevi hapishaneye dönüyordu.

İşte iyice kötüleşmiş olan bu yeni şartlarda, hayatın üstümüzden geçerken bizi ezip savuran dalgalarından cesaretimizin kırılmasını istemesek de ailece yorgun ve umutsuz hissettiğimiz günler bundan sonra daha çok olacaktı.

Örümcek Ağı

Ülkem için gerçekliğe nasıl baktığımız çok önemliydi. Rejim gerçeği kontrol altında tutmaya, yeri geldiğinde çarpıtmaya ve ona hükmetmeye çalışıyordu. Sistem, gerçeği olduğu gibi değil, olduğumuz gibi yani sistemin bizleri eğittiği gibi algılamamızı istiyordu.

En büyük dostumuz olması gereken gerçek, en büyük düşmanımız olabiliyordu.

Sahte haberler yayılıyor, yalanlar sistematik bir şekilde yaygınlaştırılıyor ve gerçek sadece göreceli, elle tutulmaz, kaygan bir kavrama dönüşüyordu. Hepimiz rejimin ve sistemin gerçeğe açtığı bu savaşta işbirlikçilerdik. Zaten biz olmasak, bu piyes de olmazdı.

Biliyorduk, görüyorduk ama gerçeklere gözlerimizi kapatıyorduk çünkü gerçekler ve yalanlar arasındaki mesafe o kadar açılmıştı ki artık çok uzağında kaldığımız gerçekle nasıl bağlantı kuracağımızı dahi bilemez hale gelmiştik.

Komünist doktrin ile günün sert ekonomik ve politik gerçekler arasında artan çelişkileri reddetmek, gerçeklere ulaşmak için tüm varlığımızla savaşmaktan çok daha kolaydı. Biz de kolay olanı seçiyorduk.

Gerçekler küreklerin suda yarattığı köpükler gibi bir an görünüp sonra hemen sönerken, bizlere sahte dayanışma, dostluk ve neşe hikâyeleri anlatılıyordu. Ya da devam etmek için tutunacak bir dal ararken biz bunu böyle hayal ediyorduk, artık bunu bile tam olarak hatırlayamıyorum.

Bu durum sadece benim ülkeme ve içinde bulunduğum rejime özel değildi. Tüm Doğu Bloku için de aynısı geçerliydi. Bütün bu ülkeler aşağı yukarı aynı şekilde yönetiliyordu. Çoğunun temelinde kişilik kültü ve onun etrafında oluşturulan gerçeklik ötesi (post-hakikat) dünyalar vardı.

Kişilik kültü, propaganda yoluyla liderlerin halka büyük hayranlık duyulması, çok sevilmesi ve saygı gösterilmesi gereken insanüstü, büyüleyici bir kahraman olarak anlatılmasıdır. Ya buna inanırsınız ve başınızı eğersiniz ya da inanmaz ve yok edilirsiniz. Masada başka bir seçenek yoktur.

O zaman farkında değildik ama esasında biz tarikat devletlerdik ve bizden iyi birer mürit olmamız isteniyordu sadece. Rejimin temelini yüce liderimizin kişilik özellikleri oluşturuyordu. Lider yoksa zaten rejim de yoktu.

Yeni soruların sorulmasını yasaklayan mutlak yanıtlarımız vardı.

Kendi ülkem Yugoslavya’dan başlayayım.

Daha öncesinde de dediğim gibi yüce liderimiz Mareşal Tito idi. Tito’nun hegemonyasına engel olarak görüldüğünüz an tutuklanır veya öldürülürdünüz. 37 yıllık iktidarı sırasında, rejim aleyhinde konuşan veya sadece farklı görüşlerini ifade eden yüz binlerce kişi gözaltına alınmış ve cezalandırılmıştı. Parti zaten bir iktidar tekeli idi. Farklı bir partiye sistemde yer yoktu. Bunu çoktan kabul etmiştik. Ancak parti içi mücadelelerin bedeli, sıradan insanlara ödetiliyordu.

Tito’nun en kötü şöhretli ceza infaz kurumlarından biri, Stalin’in ölüm kamplarına hayli benzeyen Goli Otok idi. Goli Otok’un çevirisi Çorak (Çıplak) Ada’dır. Neden Çorak Ada? Çünkü ada kayalıktır ve tek bir ağaç bile yetişmez. Çırılçıplak bir kara parçasıdır. Buraya gönderilen mahkûm hapis süresi boyunca 45-50 derece güneş altında taş kırar ve sığınacağı bir ağaç gölgesi dahi bulamaz. Bu mahkûmların evlerine dönmesi çok küçük bir olasılıktır.

Tito, medya ve yayıncılık üzerinde mutlak bir denetim ve sansür sistemi kurmuştu. Ülkem vatansever olmamız için bizi ritüeller yoluyla eğitiyordu. Bizler coşkuyla itaat etmeyi öğreniyorduk. Öncelikli hedef hep gençlikti.

Tito’nun kişilik kültünün, yarı tanrılığının sağlamlaştırılması ve korunması için sürekli gençliğe ideolojik gösteriler yaptırılıyordu. Hayatını sürekli provalar yaparak, gösterilere hazırlanarak ve dans ederek geçiren bir gençlik vardı. Bitmeyen danslarla sürekli Tito’yu kutlayan koca bir ülke.

Kültürel dönüşüm hep önemli bir propaganda silahıydı. Bu, bu tür rejimlere Çin’den kalan bir mirastı. Kültürümüz, olası tüm entelektüel çatışmalardan ve şüphelerden arındırılmış, tümden propaganda ile aşılanmış ve biçimlendirilmiş statik bir kültürdü. Sinemaya gittiğinizde, filmin başlamasından yarım saat önce bir Tito konuşmasını dinlemek zorundaydınız. Ve sinemaya zamanında gelmemek söz konusu bile olamazdı.

Kültürel dönüşüm, işçi ve orta sınıfa dayatılan ve asla yok edilemez, dönüştürülemez bir saçmalıktı. Lümpen bir jenerasyon yaratılmıştı. Aptalca tekdüzelik atmosferi, şuursuzca bir itaat, ideolojik klişeler ve lümpenlik içinde boğuluyorduk.

Kendisi öldükten sonra, devlet sistematik olarak 1980 yılı itibariyle “Tito’dan sonra, Tito” sloganını yaygınlaştırdı, sistem artık yaşamayan bir liderin sembolik gücüne dayanıyordu. Sistem Tito’nun kişisel diktatörlüğünü onsuz sürdürmeye karar vermişti. Diktatörsüz kalmış ama diktatörlük olarak kalmaya yemin etmiş bir ülkeydik. Piyes artık geri dönülmez bir yola girmişti, ölen bir insanın ardından koca bir ülke “Show must go on” demişti.

Bir topluluk bir araya geldiğinde, hep aynı sloganı atmak zorundaydı: Kimin için toplandııık? Tito içiiin...

Arnavutluk’un yüceler yücesi ise Enver Hoca idi. Arnavut komünizmi de bir diktatör kültü üzerine inşa edilmişti. Enver Hoca ağır bir paranoyaktı. Arnavutluk’un vatandaşları dünyanın geri kalanından izole edilmişti. Ülkeye girmek veya ülkeden çıkmak yasaktı. Enver Hoca sadece siyasi özgürlüklere değil, toptan kişisel özgürlüklere de son vermişti. Ne gerek vardı ki zaten?

Arnavutluk’un radyoları, gazeteleri ve televizyonu Enver Hoca’yı, Marksist-Leninist ideolojiden beslenen, yeni ve çok daha iyi bir Arnavutluk’u sürekli inşa eden “efsanevi komutan” olarak tanımlıyordu. Enver Hoca’nın hayatına ve ülke tarihine dair gerçekdışı birçok unsur uydurup, onlar da yeni bir gerçeklik yaratıyorlardı. Enver Hoca toplamda 71 kitap yazmıştı ve ülke için bu kitaplar tek kaynak olarak yeterli sayılıyordu. Bir liderin 71 kitap yazacağına inanılması bekleniyordu. İnanılıyordu da. Alternatif bilgi kaynakları mevcut değildi.

Hoca’nın ikametgâhında bir odanın ışığı hep yanardı. Halk kitap okuyan bir siluet görürdü. Halk arasında “Herkes uyur, Enver uyumaz” söylentisi yayılmıştı. İnsanüstü bu yarı tanrının uykuya hiç ihtiyacı yoktu, her gece ulusu için kitap okurdu. Oysa her gece Enver Hoca’nın maaşlı bir benzeri koltuğa oturtulur, kitap okuma silueti yaratılırdı. Güvenlik yapıları da bu söylentileri yaymakla meşguldüler.

Hoca, Arnavutları dine karşı durmaya çağırıyordu ve Arnavutluk’taki 2000’den fazla dini ibadet yerini yıktırmıştı. Camiler, Ortodoks ve Katolik kiliseleri tahrip edilmiş ve propaganda ofislerine dönüştürülmüştü. Ülkedeki propaganda az gelmiş olacak ki 2000 propaganda noktasına daha ihtiyaç duyulmuştu.

Hoca, tüm ülkeye kırsal bölgelere dağılmış 750.000’den fazla tek kişilik beton sığınak (bunker) yaptırmış ve ülkenin manzarasını mutasyona uğratmıştı. Peki, 750.000 tane sığınak ne işe yarayacaktı? Ülkeyi istila edecek düşman güçlere karşı, toprağını işleyen köylü tırmığı sabanı bırakıp, bu sığınaklara geçecek ve direniş gösterecekti. Düşman hiçbir zaman gelmedi ama ülke bunker tarlasına dönmüştü.

Ülke vergi almadı ve hiçbir borcu olmadı. Hiçbir mal ihraç etmedi, hiçbir malı ithal etmedi. Hiç. Sıfır.

Hoca’nın ölümünden sonra, sanatçılara diktatörü tasvir eden çok sayıda büst, heykel ve anıt yapmaları söylendi. Sıradan Arnavutlara bu büstleri oturma odalarına koymaları emredildi. Evlerin salonlarının orta yerinde Enver Hoca büstleri duruyordu. Ülke bu büstlerle dünyaya nam salmaya başlamıştı. Büyük bir kültürel devrim yaşanıyordu; Enver Hoca ölmüş, bunkerleri ve büstleri ülkeyi ele geçirmişti.

Gerçeklik ötesi öyle bir seviyeye varmıştı ki dış dünya ile hiçbir bağlantısı kalmamış Arnavutlara, dünyanın en önemli güçlerinden biri oldukları anlatılmış ve buna inandırılmışlardı. Buna inandıkları dönemde, Arnavutluk’un şehir otobüslerinin camları yoktu.

Romanya’nın Tanrı Kralı Çavuşesku idi. Onun gerçeklik ötesi ile ilgili farklı bir anlayışı vardı. O, kült kişiliklerin rock starıydı. 24 yıl boyunca Romanya’yı eşiyle birlikte yönetti. Komünist retoriği çok sert benimsemişti. Rumen nüfusu zorluklar ve yoksunlukla mücadele ederken, kendi geniş ailesi zengin ve rahat bir yaşam sürüyordu. Ülkesindekileri yenilmez bir lider olduğuna uydurma tarihsel ritüeller üzerinden inandırmaya çalışıyordu. Tarih yeniden yazılıyordu. O, Karpatların büyük kahramanı idi.

1980’lerde ülkesinin devasa borcunu bitirmeye karar verdi ve bir kemer sıkma programı başlattı. Borcu ödemek için ülkenin tüm üretimini borçlu olunan yabancı ülkelere verdi. Yiyecek, kıyafet ve yakıt karneye bağlandı.

Romanya, kötü beslenmeden dolayı çok hızlı bir şekilde Avrupa’nın en yüksek bebek ölüm oranına ulaştı.

Fakat Çavuşesku, büyük devletin ancak büyük popülasyonla mümkün olacağına inanıyordu. Ülkenin kadınlarını bebek doğurmaya zorladı. Bakamıyorsanız devlet bakar dedi. Devlet yetkilileri kadın işçileri her hafta zoraki muayenelere tabi tuttu.

Devlet çocuklara bakamadı. Dünyanın en korkunç yetimhanelerine imza attı. Çocuklara bakacak yeterli görevli olmadığı için, çocuklar tüm gün yatağa bağlı, insan dokunuşundan uzak, kişilik bozuklukları geliştirerek büyüyorlardı. Çavuşesku’nun Yetimleri, insanlık tarihinin en korkunç olgularından biridir. Kendisi iktidardan düşünce, Batı bu çocukların çoğunu kaçırdı ve Batılı ailelere dağıttı. Romanya yetim çocuklarını bile koruyamadı. Romanya bu çocukların travmasını bugün de yaşamaktadır.

Romanya gizli polisi Securitate, kasıtlı olarak yalan haberler üzerinden halk arasında sürekli korku uyandırıyordu. Örgüt 700.000 kişiyi yarızamanlı muhbir olmaya zorlamıştı. Arşivler açılınca eşlerin dahi birbirini ihbar etmek zorunda bırakıldığı ortaya çıkmıştı. Kocası karısını ve karısı kocasını ajanlara ispiyonluyordu. Yanlış anlaşılmayalım, aynı ailenin karıkocasından bahsediyoruz. Bir çift, aynı anda birbirini ihbar ediyordu yani.

Yoksulluk ve hastalıkların iyice yaygınlaştığı bir dönemde, Çavuşesku görkemli bir saray inşa etmeye karar verdi. Başkenti sarayını yapabilmek için resmen yıktırdı. Şehrin yıkılan kısmı tarihsel dokuyu barındıran kısımdı. Ne gerek vardı ki zaten, çok eski görünüyordu.

Her komünist ülkede olduğu gibi, Rumen kültürü de tüm bu gerçeklik ötesinden nasibini almıştı. Ülkedeki kitapçılar, dükkânlarında sadece Çavuşesku’nun konuşmalarından oluşan 30 ciltlik kitaba bir vitrin ayırmak zorundaydılar. Büfeler dahi küçük bir seçki satmak zorundaydı. Müzik mağazalarında bu konuşmaların kayıtları satılıyordu. İnsanlar bunları almak için sıraya giriyorlardı. Girmemek bir seçenek değildi.

Kendi kült kişiliği yetmemiş olacak ki bir zaman sonra eşi Elena’yı da kültleştirdi. Elena, tüm resmi açıklamalarda, “Ulusun Annesi” olarak anılıyordu.

Elena fakir, köylü bir ailede dünyaya geldiği için liseden mezun olamamıştı. Ancak üniversiteler kendisine doktora diplomaları vermek için sıraya girmişti. Fahri doktoralardan bahsetmiyoruz, gerçek doktora dereceleri verildi. Hiçbir şey bilmediği konular hakkında birçok bilimsel makalenin yazarı oldu. Romanya’nın tüm ünlü bilimadamları onun adıyla yayımlanacak makaleler yazmaları için zorlanıyordu. Elena, dünya tarihinin görmediği bir hızda insanüstü bir bilim dehası olmayı başarmıştı. İnsanüstü seviyede bilimsel makale yayımlıyordu.

Resmi istatistikler, Romanya’da yıllık yüzde 6-9 arasında bir ekonomik büyüme oranının olduğunu iddia ediyordu ama Rumenler açlıktan ölüyorlardı. Rejim, Romanya’da da sürekli yalan söylüyordu.

Anlatılacak daha çok buna benzer hikâye ve kült kişilik vardı. Gerçeklik ötesi öyle bir seviyeye varmıştı ki yalan sanatının insanlığın bildiğimiz temellerini kuvvetle salladığı bir zaman içinde yaşıyorduk.

Bazen işte bu yaşadıklarımızdan uzaklaşmaya çalışıyorum ve bunları hiç yaşamamış olsam nasıl bir dünyam olurdu diye hayal etmeye çalışıyorum.

Ama bu anılar beni sıkıca omuzlarımdan tutuyor, sarsıyor ve gitmeme asla izin vermiyorlar.

Bir kere gerçeklik ötesi çemberinin içine girdiğinizde, çıksanız bile izini hayat boyu ruhunuzda taşımak zorundasınızdır.

Bu çember durmuyor. Asla da durmayacak.

Her gün anılarımızda başka bir hatıra, başka bir resim ve bunların hiç yaşanmamış olması gerektiğine dair başka bir hatırlatma.

Ne kadar acı verici değil mi?

Noel Baba’nın Kucağı

Hepimiz hayatımızda bizi ve bakış açımızı temelden değiştiren bazı anlar yaşarız. Bu anlar hepimizin başına gelir ve bunlara nasıl tepki verdiğimiz, bundan sonra nereye yürüyeceğimizi, hayati sorulara nasıl yanıt vereceğimizi ve hayatımızın kalanını nasıl geçireceğimizi ciddi şekilde etkiler.

Çok küçük gibi görünen bu olaylar, büyük yaşam değişikliklerine sebep olur, ayağımızın altındaki yeri kuvvetle sarsar, yaşamımızı üzerine inşa ettiğimiz ne varsa tek vuruşta devirir; bizi yaşamlarımızla, duygularımızla, algılarımızla yeniden ve farklı bir şekilde etkileşime girmeye davet eder.

Bu olaylardan sonra sıfırlanıp yeniden büyümek için yeni tepkiler vermek ve yeni deneyimlere kendimizi açmak üzere değer sistemlerimizi değiştirmemiz gerekir. Bu değer sistemlerimizi doğru şekilde değiştirirsek, hayatlarımız iyiye doğru değişir ama tam tersi de her zaman olasıdır. Sarsılma o kadar büyüktür ki değiştireceğimiz değerler de bizi hiç girmememiz gereken yollara götürebilir.

Bu küçücük olaylar, hayatın gündelik akışında, çoğunlukla hiç beklemediğiniz ve öngöremeyeceğiniz zamanlarda oluverir. Onlara hazırlıksız yakalandığımız için de bu kadar çarpıcı etkileri olur.

Neyse ki bunlar yaşandığı anda çok kötü görünseler de genellikle gelecek için iyidirler.

Hayatta nasıl biri olmak istediğimize tekrar tekrar karar vermemizi gerektiren eşiklerle karşılaşırız. Şimdi anlatacağım küçük hikâye, nasıl biri olmak istediğime karar vermem gereken her eşikte, kararlarımı etkileyen bir hikâyedir. Göğsümüzün içinde gizli bir yere kıvrılıp orada kendine temelli yer edinmiş, varlığını hatırlatmadığı zamanlarda bile bizi sessizce yönetmeye kararlı hikâyeler vardır. İşte bu da, onlardan biri.

Beyin enteresan bir organ, en sık geriye çağırdığınız hatıralarınızı her çağırdığınızda değiştirir. Yani bir anıyı her çağırdığınızda yeni bir versiyon sunar size. Anlatacağım anıyı çok fazla çağırdığım için kaçıncı versiyonda olduğumu tam olarak ben de bilmiyorum. Yılı tam olarak hatırlamıyorum. Ama tahminen 6-7 yaşlarındaydım. Biraz daha büyük de olabilirim.

Yılbaşı gününün öğle vaktindeyiz. Şehrin her yeri karlarla kaplı. Anne babalarının ellerinden sıkı sıkıya tutmuş çocukların onların hızlarına ayak uydurmak için yaşadıkları eziyet hâlâ bir fotoğraf karesi olarak zihnimde duruyor. Ben de babamın elinden sıkı sıkıya tutuyorum. Yetişmemiz gerekiyor, konuşmadan hızlı hızlı yürüyoruz.

Her yıl geleneksel yılbaşı etkinliklerimizden bazılarını ailemle yapardım, bazılarını da sistemin gerektirdiği şekilde okullarda veya ebeveynlerimizin işyerlerinde yapardık.

Geleneksel olarak tüm ülkede yılbaşı gününün sabahında okullarda, ebeveynlerinizin işyerlerinde veya farklı mekânlarda Noel Baba kostümlü tanıdık biri tarafından devletin verdiği yılbaşı paketleri dağıtılırdı. Bu, çocuklar için çok önemli bir etkinlikti.

1980’lerde Yugoslavya hem siyasal hem de ekonomik bir türbülanstan geçiyordu. Haliyle biz çocukların ulaşabileceği ürünler de çok sınırlıydı. Benim ailemin erişimi diğer ailelerden daha da düşüktü. Bunun sebeplerini de pek sorgulamıyordum. O yaşlarda bir çocukken zaten her şeyi size sunulduğu haliyle alıp, normal ve doğal olanın o olduğunu sanıyorsunuz. Hayatı öğrenirken başınıza gelen şeyleri “Demek ki dünya böyle bir yer” diye yeni bir bilgi olarak zihninize kodlayıp öylece kabul ediyorsunuz.

İmkânlara erişim kısıtlıydı fakat özellikle şeker, çikolata gibi ürünlere ulaşmak çok çok zordu, haliyle yılda bir gün verilen bu paketler her Yugoslav çocuğun en değerlisiydi. En az bir aylık hazinesiydi.

Dolayısıyla Noel Baba benim için, hem tüm yıl boyunca ulaşamamayı çoktan kanıksadığım onca güzel şeyi mucizevi bir şekilde önüme sermesi hem de iyi ve güzel huylu çocukları ödüllendiren hakkaniyetli ve cömert biri olması açısından tanışmam gereken çok önemli bir zattı. Tanımadığım çocuklarla dolu bir ortam hatırlıyorum. Ortamda inanılmaz bir heyecan var. Çoksesli bir kalabalık, çocuklar birlikte danslar ediyorlar, koşturuyorlar. Ben biraz kenardan izliyorum. Biraz ürkeklik var üzerimde. Bu tür ortamlara kolay adapte olamıyorum.

Öne çıkmamayı bir savunma tekniği olarak kullanıyorum. Biraz gölgede kalmak, daha görünmez olmak, korunmak istiyorum. Nasıl anonim kalınır konusunda hayli yetenekliyim aslında. Hep daha isimsiz, daha bilinmeyen tarafta kalmayı tercih ettiğim için idmanlıyım.

Yetişkin aklımla bakınca bunun garip görünebileceğini anlıyorum. Fakat anonim olmayı, içedönüklüğü o kadar da kötü görmedim ileri yaşlarımda da.

İçedönük olmak daha az sayıda insanla çok daha derin ilişkiler kurmanızı sağlar. Daha kalıcıdır ilişkileriniz. Gerçekten güvenebileceğiniz insanlarla çevrili olma eğiliminde olursunuz. Ve etrafınızdaki az sayıda insanı daha derinlemesine tanımak adına kaliteli zaman ayırdığınız için, gerçekten derin, karşılıklı olarak besleyici içerikler paylaşırsınız.

Bana göre biraz gizemli olmak hiç de kötü bir fikir değil. Hayatta biraz da anlatılmamış taraflarınızın da olması önemli ama küçükken hiç kimse olmamak biraz canınızı yakıyor tabii ki.

Spot ışıklarının tüm çocukların üzerinde parladığı bir günde, kendinizi gölgelere gizlemek gerçekten tuhaf bir duygu. Yine de etrafınızda sel gibi akan bir coşku varken sakince kendi merkezinizde kalmanın değişik bir huzuru vardır. Yalnızca içedönüklere bahşedilen derin bir huzurdur bu.

İzliyorum.

Heyecan gitgide yükseliyor. Sesli müzik ve dünyanın en tuhaf dans hareketleri devam ediyor. Çocukların dans pistinde ne kadar yaratıcı olabildiklerini bilirsiniz.

Ve kapılar açılıyor. O geliyor. Kırmızı kostümü ile, bembeyaz takma sakalı ile. Aslında daha kilolu birini bekliyordum, bu Noel Baba biraz zayıf ve biraz fazla boylu boslu ama sorun değil, geldi işte, sorgulamıyorum.

Öfori hemen o an başlıyor. Tüm çocuklar etrafını sarıyor. Bağırışlar, çığlıklar. Ben hâlâ maksimumda kontrollüyüm. Dikkat çekmemem gerekiyor.

Ho ho holar havada uçuşuyor. Elleri yılbaşı paketleri ile dolu. Çocukların çılgın sevinç gösterisinden kurtulup zar zor yerine oturabiliyor ve çocuklar da yerlerine oturtuluyor.

Ve süreç başlıyor, her bir çocuk Noel Baba tarafından tek tek davet ediliyor, kucağa alınıyor, birkaç soru soruluyor ve yanıtlardan sonra paket veriliyor. Fotoğraflar çekiliyor.

Hiçbir taşkınlık yapmıyorum. En son olmayı tercih ediyorum. Curcuna bitsin, çok ses seda çıkarmadan paketime ulaşayım.

Çok çocuk var, çok beklemek zorundayım. Olsun. Bekliyorum.

Sonunda sıra bana geliyor. Heyecanımı dizginlemeye çalışarak gidip kucağına oturuyorum. Bana tam soru sormaya başlayacakken yanındaki kişi ona doğru eğiliyor ve kulağına bir şeyler fısıldıyor. Babamın ismini duyar gibiyim. Bir an el işareti ile fotoğrafçı durduruluyor. Kucaktan indiriliyorum. Paketim de alelacele veriliyor. Soru sorulmuyor, hazırladığım yanıtları veremiyorum, sahneyi tuhaf bir telaşla sonlandırırken benimle mümkün olduğunca az konuşmaya çalışan kişiler tarafından hızla yerime gönderiliyorum. Her şey birkaç saniye içinde olup bitiyor.

O günden geriye kalan tek bir fotoğrafım yok. Olsaydı bunu yazarken önüme koyardım herhalde.

Ne bekliyordum bilemiyorum, siyasal olarak uygun olmayanlara, tehlike arz edenlere aittim ben.

O gün ilk kez hedef babam değildi, bendim. Endirekt kurban olmaya adapte olabiliyordum ama direkt hedef olmak bambaşka bir duyguydu.

Artık göz ardı edemeyeceğim, zihnimin gerisine atamayacağım bir durum içinde bulmuştum kendimi.

Yıllar sonra fark ettim ki içimdeki göçebe işte tam o an doğmuştu. Ya istediğim hayatı yaşama konusundaki kişisel umutlarımdan ve hayallerimden vazgeçip huzura erecektim ya da bunun yerine bu derin uykudan uyanmak ve beni içinde tutan çemberi zorla kırıp çıkmak için elimden gelenin en iyisini yapmaya çalışacaktım.

Hayattaki hedefimin bu sahte benlik duygusunu tam anlamıyla kırmak olduğunu ileriki yıllarda güçlü bir sezgiyle kavrayacaktım.

Ben ikincisini seçmek konusunda kararlıydım. Kendi ülkeme yönelik umutlarımı feda etmeye hazırdım. İçimdeki göçebe aksini zaten kabul etmiyordu. İleride içimdeki bu göçebe benimle büyüyecek, benimle yürüyecekti ve hikâyeler derleyecekti.

Ancak bütün Doğu Avrupa ülkelerinde olduğu gibi, bizim ülkemizde de huzursuzluklar artarken, hepimiz değişmek için bir işaret bekler gibiydik.

Ülkedeki huzursuz kıpırdanma ve tedirginlik bizi her geçen gün daha sıkı sararken tek yaptığımız göğsümüzü sıkıştıran bir ağırlıkla arkamıza yaslanmak ve hiçbir şey yapmamaktı. Neden bir hamle yapmak istemiyorduk? Çünkü başarısızlığın bedeli çok yüksek olabilirdi. Bunun yerine beklemeye başlamıştık. Hissediyorduk, bir şey olacaktı ve değişim başlayacaktı. Ama o şeyin ne olduğunu kimse bilmiyordu.

Gerçeklik ötesinde sıkışmış Doğu Avrupa milletleri için işaretler önemliydi. Bir “işaret” görmedikçe asla hiçbir şey yapmayacaktık.

Sanki o işaret geldiğinde, hepimiz uyanacak ve artık kendimizi daha çok sevmeye, bu kez kendimize sahip çıkmaya ve ilk kez adım atmaya karar verecektik.

Rejimin bize empoze ettiği o zorlama gerçekliğe karşı başarısız bir sınav verdiğimizi kabul edecektik. İnsan olmanın asgari haysiyet standartları uğruna savaşmadığımız için belki de kendimizi affedecektik.

Tüm zayıf noktalarımız dahil, gerçekte kim olduğumuzla yüzleşecek ve gördüğümüz şeyi kabullenip yeniden yola çıkacaktık.

Ama o işaret, önce o işaret gelmeliydi...

Çok Uzaklarda Bir Duvar

1980’lerin sonlarına doğru Doğu Bloku ülkelerinin tümünde olduğu gibi, ülkem Yugoslavya’nın da ekonomik olarak çöküşün eşiğinde olduğu yıllardı.

Ülkede hiç kimse geleceğe dair bir vizyon ortaya koyamıyordu. Böyle bir beklenti ile öne çıkanlar zaten sistem tarafından hızla eziliyordu.

Devletin her şeyi kontrol ettiği ve hepimizi aynı standartlara mahkûm ettiği bir rejimde, üretkenlik için teşvik eksikliği söz konusuydu. Herkesin aynı standartlara mahkûm olduğu bir rejimde, bir halkanın zayıflık göstermesi yeterlidir. Bütün diğer halkalar bir zaman sonra onu taklit etmeye başlarlar çünkü haksızlık duygusuna dayanamazlar. İşyerinizde bir kişi tembellik yapsın, tüm işyeri bir zaman sonra onu taklit eder çünkü tüm çalışanlar aynı standartlara mahkûmdur ve o zayıf halkanın da aynı faydalara ulaşabildiğini görürler.

Dönemden kalan bir anekdot vardır: Sovyetlerden bir işçinin bir söyleşide, “Bize para veriyormuş gibi yapıyorlar, biz de çalışıyormuş gibi yapıyoruz” dediği anlatılır. Bu o dönemde endüstride çok duyulan bir espriydi. Evet doğru, hiçbirimiz çalışmıyorduk çünkü çalışmaya teşvik edilmiyorduk. Onun yerine sürekli ideolojik içerikle uğraşmak çok daha kolaydı.

Bu dönem ülkemde yaşanan ciddi endüstriyel ürün kıtlığı ile anılır. Önce büyüme oranlarında ciddi bir düşüş oldu, ardından tam bir durgunluk dönemine girdik. Ağır bir ekonomik krizden geçiyorduk. Tarımımız da çöküş sürecine girmişti. Gıdaya ulaşmak zorlaşıyordu. Küçücük çocuktum ve her sabah erkenden uyanıp ekmek sırasına girmem gerekiyordu. Saatlerce sırada beklerdim. Fırınlar da devlet fırınlarıydı.

Ekonomimiz mantıksızdı, devletimiz baskıcıydı, bürokrasimiz ise başarısızdı. Her şey yozlaşmıştı. Radikal reformlar gerekiyordu ama reform yapacak kimsemiz yoktu. Sistem ve oturtulmuş gerçeklik her türlü reforma karşı direniş gösterebilecek güçteydi. Herhangi bir reforma rejimin direnişi kaçınılmazdı. 1980’ler herkesin sistemin ve Parti’nin asla değiştirilemez olduğunu söylemeye başladığı yıllardı.

Bunun yerine, devleti yöneten komünist elitler iyi yaptıkları şeyi daha da büyük bir gayretle yapmaya devam ettiler. Gerçekleri tümden yeniden tasarlamaya karar verdiler ve bu içinde yaşadığımız sahte dünya büyüdükçe, biz de hiper-normalleşmeye başladık.

Hiper-normalleşme terimi ilk defa Alexei Yurchak’ın Everything Was Forever, Until It Was No More1 adlı kitabında kullanılmıştır. Yurchak, bir ülkenin insanlarının herhangi bir alternatife sahip olmadığı zaman, gerçekleri bilmelerine rağmen, işleyen bir toplum iddiasını sürdürmek zorunda kalacakları için, bu doğrultuda kendilerine düşen rolü mükemmel bir şekilde oynayacağını söyler. Yaşadığımız dönem tam da böyle bir dönemdi. Asgari düzeyde aklıselim bir toplum olduğumuza inanmaya çok ihtiyacımız vardı ve bu doğrultuda rolümüzü hakkıyla oynuyorduk.

Zamanla, bu yalan dünya kendi kendini gerçekleştiren bir kehanet haline geldi ve bu piyes, bu toplu sahtekârlık herkes tarafından gerçek olarak kabul edildi.

Sosyal ve kültürel hayat tüm hızıyla devam ediyordu. Ülkenin komünist elitlerinin ortaya koyduğu kültürel dönüşüm piyesinin de sadık oyuncularıydık. Hatta kurgulanan bu sahnenin ancak birer dekoruyduk belki de. Ülkede sürekli kültürel devrimler yaşıyorduk ancak aydınlarımızın gerçekleri söylemeye cesaretleri yoktu. Tüm ülke edebiyat yapıyordu.

En sonunda ortaya çıkan şey, toplumun sahte bir versiyonu olmuştu. Bizler de zoraki sahtekârlardık.

Bu yıllar aynı zamanda uzun zamandır Tito zamanında baskılanan milliyetçi akımların uyanış yıllarıydı. Yugoslavya, tarihsel olarak birbirine hep düşman olmuş milletlerin federasyonuydu. Tito’nun sert yumruğu federasyonu uzun zaman canlı tutmuştu ama Tito artık yoktu.

Yugoslavya sınırları dışında yaşayan eski Yugoslavya vatandaşları milliyetçi seferberliklere girişmişlerdi. Sırplar, Hırvatlar kendi hazırlıklarını yapıyorlardı. Bir dizi bireysel milliyetçi hikâye ortaya çıkmıştı. Ülke ekonomik olarak çöküşün eşiğinde iken, bu fikirlerin peşine düşecek insan bulmakta hiç kimse zorlanmıyordu.

Ukrayna’daki Çernobil güç istasyonundaki nükleer reaktör 1986’da patladığında, bu sadece ülkemin değil, komünist blokun tümden çökeceğinin sembolik bir işareti olmuştu. Büyük bir dalgaya az kalmıştı.

Yugoslavya kaynıyordu. Yugoslav federasyonunun bir parçası olarak, Kosova eyaletine 1974’te tam özerklik verilmişti ve Yugoslavya’nın altı cumhuriyeti ile neredeyse aynı haklara sahipti. On beş yıl sonra, Sırbistan Cumhurbaşkanı Miloseviç, Sırbistan Anayasası’nda Kosova’ya verilen özerklik haklarının hepsine son verecek değişikliklerin yapılmasını önerdi. Bu şiddetli protestolara yol açtı ve 3 Mart 1989’da Belgrad’ın bölge üzerinde doğrudan kontrolünü sağlayan bir olağanüstü hal ilan edildi.

Artık birlikte yaşamın imkânsız olduğunu, bunun rolünü bile yapamayacağımızı anlamaya başladığımız yıllardı.

Azınlıklara yönelik baskının tavan yaptığı senelerdi. Kosova kaynıyordu. Hatta Arnavut azınlıklar Yugoslavya’nın her tarafında baskı altına alınmıştı. Komisyonlar kuruluyor, yalandan mahkemelerle insanlar hapishanelere gönderiliyorlardı.

Örneğin Arnavut yazar Âdem Demaçi fikirlerinden dolayı hayatının 28 yılını hapiste geçirmişti. İçsavaşın başlamasına ramak kala, 1990 yılının Nisan ayında özgürlüğüne kavuşacaktı.

Yıllarca baskılanan ve çoğunlukla sınırlar dışında kalmış milliyetçi akımlar gizlendikleri gölgelerden çıkmaya başlamıştı. Sırp milliyetçiliği Kosova’yı bahane edip, çok kısa zamanda bütün ülkeyi kan gölüne dönüştürecek bir hareket başlatacaktı.

Bu tiyatroyu durduracak bir mucize bekliyorduk hepimiz. Çünkü bizim gücümüz durdurmaya yetmiyordu.

Babamla ilgili problemlerin devam ettiği ve ailece çok zorlu şartlar altında yaşamaya çalıştığımız yıllardı. Uzun yıllardır beklediğimiz o işaret çok uzaklardan, Berlin’den gelecekti.

Soğuk savaşın ve Doğu Avrupa’ya uygulanan baskının en önemli sembolü Berlin Duvarı bir iletişim hatasıyla yıkılacaktı.

Önce bu duvarın neden inşa edildiğini hatırlayalım.

Çoğu vasıflı işçi olmak üzere, 2 milyondan fazla Doğu Almanyalı, 1949 ile 1961 yılları arasında şehrin batısına kaçınca, kalifiye üretim gücü bulamayan Doğu Almanya rejimi, ülkeyi duvarla ayırmak istedi. Sovyet lideri Nikita Kruşçev, Doğu Almanya’nın otoriter rejimine duvar inşa etme hakkını tanımıştı. Berlinliler, 13 Ağustos 1961 sabahı uyandıklarında şehrin doğu ve batı kesimleri arasındaki sınıra dikenli tel örgüler yerleştirildiğini görmüşlerdi. Hemen sonra Doğu Almanya, bariyerleri betonla güçlendirmeye başlayacaktı. Duvar, Sovyetlerin ve Kızıl Ordu’nun Doğu Bloku’nun hamisi olduğunun da sembolüydü aynı zamanda.

Tabii Doğu Almanya rejimi de gerçeklik ötesi yaratmakta hayli başarılıydı ve duvarı vatandaşlarını içeride tutmak için inşa ettiğini asla kabul etmedi. Verdikleri mesajlarla “Bu duvar Batılı faşistleri ve onların fikirlerini dışarıda tutmak için inşa edildi” diyordu. İçeride hapis kalmak bu işin sadece doğal, hayli önemsiz bir sonucuydu.

Mihail Gorbaçov, 1985’te Sovyet komünistlerin genel sekreteri seçildiğinde, tümden yozlaşmış bir partinin hâkim olduğu, ekonomisi durmuş bir imparatorluğun komutasını aldığının farkına vardı.

Sovyetler, Doğu Bloku ülkelerine artık ne silah, ne para, ne de herhangi bir ürün teslim edecek durumdaydı.

Doğu Avrupa’nın komünist liderleri artık açık açık Marksizm-Leninizm’e inanmıyoruz demeye başlamışlardı. İdeolojik tutkalı olmadan komünist cephenin çatlaması zaten kaçınılmazdı.

Gorbaçov, diğer komünist rejimlerin işlerine karışmama kararını açıklayınca, Brejnev doktrinine son noktayı koymuş olacaktı.

Nedir bu Brejnev doktrini?

Sovyetlerin lideri Leonid Brejnev, Moskova’nın Doğu Bloku’ndaki ülkelerin komünist bir devlet olarak kalmasını sağlamak için gerekirse Sovyetler ordusunun askeri harekete geçeceği doktrinini dünyaya açıklamıştı. Doktrin ilk kez Pravda gazetesinin 26 Eylül 1968 tarihli sayısında dile getirilmişti.

Gorbaçov artık böyle müdahalelerin yapılmayacağını söyleyerek, Doğu Avrupa demokratlarına, sizi artık Kızıl Ordu ile ezmeyeceğiz mesajını vermişti.

Doğu Bloku’nun yıkılması an meselesiydi. Bir yerde bir ateşin yanması gerekiyordu sadece.

Bu ateşi yakan şey ise, basit bir iletişim hatası olacaktı.

Ülke dışına çıkmak için artık önkoşullar istemeyeceğiz, serbestçe başvuruda bulunabilirsiniz diyen Doğu Almanya bürokratı Schabowski, bunun o andan itibaren geçerli olduğunu söyledi. Oysa aslında vize başvurusu gerekiyordu. Ancak haberler çok hızlı yayıldı ve Doğu Almanyalılar hiçbir koşul olmadan batıya geçebileceklerini düşündüler. Sınıra akın etmeye başlamaları çok kısa sürdü. O kadar çoklardı ki, sınırda halkı durduracak yeterli askeri güç yoktu. Doğu Avrupa askerleri akıntının önünde tutunamadılar ve rampayı kaldırdılar.

Sınır çöktü. Berlin Duvarı düştü. Beklediğimiz işaret buydu.

Bu noktada size Berlin Duvarı’nın bizler için ne anlama geldiğini anlatmam lazım.

Doğru Avrupa ülkeleri Sovyetlere tarihleri boyunca karşı çıkmışlardı ve Kızıl Ordu her defasında bu istekleri kanla bastırmıştı.

Polonya’da yıllarca süren aktivizm ve grevler yaşanmıştı.

Macaristan’ın 1956 devrimi Sovyetler tarafından vahşice bastırılmıştı. Macaristan’ın aydınları bu dönemde ülkeyi terk edip, çoğunlukla ABD’ye yerleştiler.

1968’de Çekoslovakya’nın reformları bastırıldı. Çekler 1968 Sovyet işgalinde yaşananların derin stresini hâlâ yaşamaktadır.

Berlin Duvarı fiziksel bir olgudan çok psikolojik bir olgu olarak önemliydi. Çünkü Berlin, Sovyetler Birliği’nin hamiliğindeki Doğu Bloku ile Batı arasındaki soğuk savaş tarafından fiziksel olarak bölünen tek şehirdi. İki ideoloji arasındaki bölünmenin somut, taştan bir sembolüydü.

1961 ve 1989 yılları arasında, duvarın üstünden, altından veya etrafından geçmeye çalışan en az 200 kişi öldürülmüştü. Rejim duvarı çok ciddiye alıyordu ve bunu her defasında halkına daha da vahşice gösteriyordu.

Duvarın çöküşü ise, yeni çağ başlangıcının bir tür ana metaforu haline gelecekti. Demir perdenin arkasında kalmış milyonlarca insanın, tarihteki en uzun çatışmalardan birinden canlı çıkmayı başarmasının metaforu.

Çok heyecanlıydık. Bu bizim baharımızdı.

Sovyetler şemsiyesi altında yaşayan Doğu Bloku ülkelerinde başlayacak hareketler, elbet Yugoslavya’ya kadar ulaşacaktır diye bekliyorduk. Biz de ülkemizin komünist rejiminden kurtulacaktık ve çok uzun yıllardır oynadığımız gerçeklik tiyatrosuna son verecektik. Özgürlükler kapıdaydı. Mutluluk kapıdaydı. Kurtulacaktık.

Fakat maalesef öyle olmadı.

Doğru Avrupa ülkeleri kendi Rönesans’larının peşine düşerken, benim ülkem kaosa savrulacaktı.

Bu süreçten onlara özgürlükler kaldı, bizeyse içsavaşlar, kan ve acı...

Berlin Duvarı’nın yıkılmasından bu yana, Avrupa ülkelerinin sınırları boyunca 1000 kilometreden daha fazla duvar yani Berlin Duvarı’nın toplam uzunluğunun altı katından fazla duvar inşa edildi ama bu artık başka bir kitabın konusu. Hatta konu ilginizi çekiyorsa, Deniz Ülke Arıboğan’ın Duvar kitabını okumanızı öneririm.

1. Alexei Yurchak, Everything Was Forever, Until It Was No More-The Last Soviet Generation, Princeton University Press, 2005

Gerçeklerle Sorunlarım Var

Dünyanın geri kalanı gibi biz Yugoslavlar da 1989 yılında Doğu Avrupa’da yaşanan olayları biraz şaşkınlık ama çokça hayranlıkla izliyorduk.

Komünizm şemsiyesinden ayrılan ülkelerdeki ulusalcılık akımları, Yugoslavya topraklarındaki milliyetçi akımları da cesaretlendirdi. Sonuçta Yugoslavya Federasyonu da bir mini Sovyetlerdi ve 6 cumhuriyet, 2 otonom bölgenin milletleri demir bilek ile kontrol altında tutuluyordu.

Berlin Duvarı’nın yıkılması sonrası Yugoslavya cumhuriyetleri, 1990’ların ruhundan beklendiği gibi, yeni özgürlükler devrine geçiş yapma arzusunda hiç değillerdi. Sovyet Bloku kontrolünden kurtulmuş Doğu Avrupa ülkelerinin aksine, yeni dünya Yugoslavya’da neredeyse hiç konuşulmuyordu.

Sırbistan Cumhurbaşkanı Slobodan Miloseviç, artan milliyetçilik ve giderek zayıflayan merkezi devletin yarattığı boşluktan daha da yararlanabileceğinin farkına vardı ve diğer cumhuriyetlerle çatışma alevlerini körüklemek ve kendi ülkesinde daha çok meşruiyet kazanmak için Sırp aşırı milliyetçiliği kozunu kullanmaya karar verdi.

Milliyetçi popülizmin yarattığı dalgalarda iyi sörf yapabilen Miloseviç, Kosova otonomi bölgesinin özerkliğini yasadışı ve şiddetli bir şekilde, tanklarla Arnavutların ellerinden aldıktan sonra, aynı yılın haziran ayında, ortaçağ Sırp İmparatorluğu’nun Osmanlı Türkleri tarafından yenilmesinin 600. yıldönümünde Kosova Meydanı’nda yaptığı konuşma ile birlikte Yugoslavya hikâyesinin son bölümünü yazmaya başladı.

Tüm bu olgulara rağmen, Yugoslavya sonlara yaklaşırken, kimse gerçeklik ötesi sistemden vazgeçmek istemiyordu.

Kosova Meydanı’nda toplanmış milliyetçi Sırplara yapılan konuşmalar yine gerçeklerden arındırılmış, yeni yazılmış bir tarih içeriyordu. Bu aşamadan itibaren Yugoslavya, bölgesindeki tüm Müslümanları da Türklerin Avrupa’daki son artıkları olarak tanımlıyordu. Bu artıklar bu topraklardan kazınmalıydı. Boşnakları yok etmek istediklerini açık açık söylüyorlardı.

Miloseviç’in bu adımları, diğer Yugoslav cumhuriyetlerinde, Birinci Dünya Savaşı’ndan sonra yapılmış ilk seçimlerde etnik yönelimli akımların zaferi ile sonuçlandı. Miloseviç’in kurduğu yeni rejim ilk olarak Tito tarafından sınırların dışına çıkartılmış milliyetçi diyasporayı ülkeye geri çağırdı. İstihbarat örgütü de yıllarca ilişki kurduğu, Batı Avrupa ülkelerinde faaliyet gösteren Sırp mafyasını ülkeye geri çağırdı. Bu Sırp mafyası üyeleri gönüllü paramiliter yapılanmaları kurdular ve Bosna’da en korkunç suçları işlediler. Miloseviç rejimi, resmi yollarla yapamayacağı şeyleri ordulaştırdığı mafyaya yaptırıyordu. Bu mafya liderlerinden en bilineni Zeljko Raznatovic Arkan’dı. Ülkenin azınlıkları olarak bizler başımıza gelecekleri beklemeye koyulmuştuk. Bu yolculuğun sonunda, Miloseviç’in istihbarat örgütü, Arkan’ı çok şey bildiği için yok edecekti.

Bu yeni yönelimlerin bir federasyonu canlı tutması imkânsızdı. Birbiri ile tarih boyunca çatışmış bu etnik vizyonlar, Yugoslavya’yı yıllarca süren kanlı etnik çatışmalara sürükledi.

1990’lardan tek istediğim şey gerçeklerdi ama 1990’lar benim ve benim gibi milyonların hayatını kanlı ve acımasız bir yürüyüşün doruk noktasına taşımaya karar vermişti.

İlk savaş Slovenya’da patladı. Büyük ölçüde Sırp subayların ve dolayısıyla Miloseviç’in önderlik ettiği Yugoslav federal ordusu, cumhuriyetlerden ilk olarak Slovenya ile çatışmaya girişti.

Slovenya, on gün süren savaşta Yugoslavya ordusuna ciddi darbeler vurunca, ordu bu cumhuriyetten çekilmeye karar verdi. Slovenya da, Yugoslavya Federasyonu’ndan ayrılan ilk cumhuriyet oldu.

Ordunun çekilmesi stratejik bir karardı. Sebebi diğer cumhuriyetlere karşı başlatılacak saldırılar için ordunun gücünü koruması gerekiyordu. Slovenya’da Sırp azınlık yoktu ve orada uzun sürecek bir savaş, orduyu zayıflatacaktı. Diğer cumhuriyetlerde ise Sırp azınlık vardı ve oraya odaklanacak güçlü bir orduya ihtiyacı vardı Sırpların. Yugoslavya ordusunun ve paramiliter katillerin gücü Hırvatistan ve özellikle Bosna için saklanacaktı. Yugoslav savaşlarının en dehşetlisi ve savaş suçlarının büyük çoğunluğunun işlendiği cumhuriyet, Bosna Hersek oldu. Bu bir savaştan çok bir etnik temizlikti ve her yönden barbarcaydı.

Kosova’da alevlenen Sırp milliyetçiliği tüm Yugoslavya’yı yıkıma uğratmış, en sonunda da Kosova’da son mağlubiyetini almış ve Kosova’yı da kaybederek bu yolculuğunu bitirmişti. Gerisi artık hepinizin bildiği tarih zaten.

Kanlı savaşlar devam ederken, yönetim şekilleri hep değişiyordu ama yöneticiler aynı kalıyordu. Komünist elitler sadece kılıf değiştirerek, aynı sistemleri sürdürme derdindeydiler.

Bu dönemde ailem de siyasal anlamda hayli aktifti. Babam 1 Temmuz 1990 tarihinde Türk Demokratik Birliği adıyla kurulup sonra partiye dönüşen Türk Demokratik Partisi kurucu üyelerinden biriydi.

Kendisi bölgede çok aktif bir şekilde siyasetin içindeydi. Türk azınlığının hakları için mücadele eden öncü grubun üyelerindendi. Yüzlerce öğrencinin üniversite eğitimi için yurtdışına gönderilmesi hareketinde yer aldı ve azınlık liselerinin kurulması için mücadele etti.

Ben ise o aralar hâlâ yeni gerçeğimin ne olduğunu anlamakta zorlanıyordum.

Bu sefer gerçeğimizi kim çalacak diye soru sormak zorunda kalmamıza çok kızıyordum, çok üzülüyordum. Gerçeği çalanlar hep sessizlikten beslenirlerdi. Etraf yine aşırı derecede sessizdi.

Yeni yapı da kendi çıkarlarına hizmet eden ama halkı yanıltan oyununu kurdu. Ülkem manipülasyon ve kişisel çıkar kısırdöngüsüne yeniden girmiş durumdaydı. Yaşamlarımız zaten çok perdeli bir tiyatro oynanıyorken, yeni elitler tiyatro oyunumuza sadece bir perde daha eklemişlerdi.

Propagandanın yeniden yaygınlaşması sonucu, tüm kurumlara olan güvenim giderek yok oluyordu. Tüm gerçeklerin bilindiği, sorgulanamayan tüm yanıtların çoktan verildiği bir dünyada yaşamak istemiyordum.

Gerçeğe açtım. Daha çok sorular soracağım bir dünyanın hayalini kuruyordum. Yanıtlarını birilerinin vermediği, biriktirebildiğim kendime ait sorularım olsun istiyordum.

İçimde artan şüpheciliğe bir çözüm bulmak zorundaydım ve bir gün olaylara farklı bir yönden bakmaya karar verdim.

Yalancıyı değil, dinleyicisini değiştirecektim. Yani kendimi.

Karanlığın kapladığı yıldızsız bir geceden farkı olmayan hayatımı renklendirmem gerekiyordu. Yalancı aynı yalancıydı ve onu değiştirmek imkânsızdı. Ama kendi hayatımı renklendirmek elimdeydi.

Mavi ile renklendirecektim.

Rüzgârların gücü ile renklendirecektim.

Biraz sarı ile renklendirecektim, yasemin çiçeklerinin kokusu ile renklendirecektim.

Tüm bunlar olurken, alternatif akımlar da gerçeklik ötesi uykusundan uyanmaya başlamıştı. Devlet ve sistem radarının altında kalan alternatif edebiyat akımları arayışına girdim.

O dönem dikkatimi daha 27 yaşlarında olan Oktay Ahmed çekmişti.

İleride çok ses getirecek, sonra uzun yıllar MENSA yöneticiliği yapmış ve MENSA Londra üyesi bu genç dâhi, bize sunulan gerçeklere karşı alternatif düşünmeyi teşvik edecek bir hareket başlatmıştı. O zamanlar için hayal edilemez bir hareketti bu.

Ahmed, alternatif bir edebiyat dergisi kurmuş, 1990’lı yılların huzursuz ve öngörülemeyen genç düşünürlerini etrafında toplamaya başlamıştı. Derginin ismi de kendisi gibi alternatifti: Üçüncüler. Üçüncü bir yolun olabileceğine inanılıyordu.

Postmodern akımların izinden yürümeye çalışan dergi kendisine has bir tarzla Doğu Avrupa azınlık edebiyatında yeni bir çığır açmaya çalışıyordu. Başarıyordu da. İnsana yönelik, insanın varoluşsal ikileminin diğer tarafına da bakan, topluma yönelik yeni, özgürleştirici ve çok gerekli bir avangard tepkiydi dergi. Sistem tarafından aktarılan, 45 sene boyunca bize ezberletilen bütün formatları reddeden uyumsuz bir şiir ve düzyazı mecrasıydı. İçinde etkili bir şekilde ifade edilen isyankâr tutumlar, duygular ve ayrıntılar beni anında cezp etmişti. Bu huzursuzların yanında yer almalıydım.

15 yaşındaydım ve kabul görmeyeceğim korkusu yaşıyordum ama kendilerine ulaşmaya çok kararlıydım. Oysaki hayatıma giren ilk “öngörülemeyenler”den oluşan bu grubun kabul kuralları da olmayacaktı elbet. Gittim ve yanlarına oturdum. Kimse bana ne hoş geldin dedi ne de niye geldin sorusunu sordu. Tam bir “İşte Halep işte arşın, ya aşarsın ya biçersin, baktın olmaz vazgeçersin” durumu ile karşı karşıyaydım.

Vazgeçmedim.

Hep gittim, hep gittim. Her seferinde sessizce yanlarına oturdum. Dinledim. Zaman geçtikçe dergide bana da küçük alanlar ayırmaya başladılar. Yazdım. Yazdıklarım derginin içerik kalitesinin çok altındaydı ama bunun bir önemi yoktu. Kendileri de önemsemiyorlardı, önemli olan gittikçe bir akımın parçası olmamdı.

Maalesef Üçüncüler bağımsız kültür dergisi birkaç yıl sonra yayın hayatına son vermek zorunda kalacaktı ama bunun artık hiçbir önemi yoktu, içimizdeki isyanın ateşini yakmıştı. Bu topraklar için bu aşırı kıymetli bir şeydi çünkü toplumun öngörülemeyenleri de artık organize olmaya ve sesini çıkarmaya başlamıştı bir kere. O ateşten ileride farklı akımlar ve dergiler de doğacaktı.

Aynı yıl kendi alternatif gerçekliğimi oluşturmanın peşine düşmüştüm çünkü sistemi dayanılmaz bir seviyede sıkıcı buluyordum.

Kendime anarşist diyemem, çünkü benden ancak kakofonik bir isyankâr olurdu o dönem. Katı ideolojik yönergelerim de yoktu çünkü ailem bazı gerçeklere kendim ulaşayım istiyordu.

Küçüklüğümden beri hiç ayrılmadığım iki arkadaşım ve bu kitapta isimsiz kalacak yeni arkadaşlarımla kendi grubumuzu oluşturduk.

Bu ülkede hepimiz farklı etnik topluluklardan geliyorduk ve bu toprakların bize öğrettiği ayrışmalardan doğan hüzünlü hikâyelerimizi paylaşıyorduk. Bu yeni dünyamla ilgili en önemli şey, bulduğum sevgiydi. Aradığım renkler tam da buradaydı. Bu insanlar, kendimi yeniden sevmeyi öğrenene kadar beni sevdiler.

Bu bir tutku projesiydi. Küçük bir gruptuk ve zamanımızın çoğunu birbirimizle geçirmekten hayli mutluyduk. Toplumsal maskelerimizi çıkardığımızda duygularımızı birbirimize açabilmiş, güçlü bir duygudaşlık kurabilmiştik.

Yaşadığımız gizli bir coğrafyamız bile vardı artık. Üsküp şehrinde, 3 kilometrekareye sıkıştırdığımız bir gizli coğrafya. Bu sadece bizim bildiğimiz “görünmez dünyamız”dı. Bizi her türlü gerçeklikten, sistemden ve insanlardan saklaması için ona sığınmıştık. Hayatlarımızın içsel peyzajına en sonunda dokunmaya cesaret etmiştik. Renklerimizi seçmiştik.

Başı ve sonu olmayan kendi sihirli çemberimizin içinde gibiydik. Çember ilk defa daha dolgun, daha zarifti. Birbirimizi destekliyor, her gün yeniden canlanıyor ve birlikte gülebiliyorduk.

Meraklı Ayakkabılar

Her birimiz, bu geldiğimiz dünyayı sonsuz olasılıklar diyarı olarak görmemizi sağlayan özel bir yetenekle doğarız ama içinde bulunduğumuz sistemler çok güçlüdür ve maalesef çoğu kez buna galip gelirler. Bu büyülü tarafımızı elimizden alırlar. Elimizde kalan tek seçenek mevcut sisteme adapte olmaktır. Çoğumuz sonunda adapte oluruz.

İşte bu yüzden kişisel gelişim konularını biraz hakkaniyetsiz bulurum. Sistemin getirdiği tüm dengesizlikleri ve eşitsizlikleri göz ardı edip, her şeyi bireyin sırtına ve sorumluluğuna yüklediği için. Sistemler vardır ve bu sistemler bireyi ezebilirler. Bazen başarı da tamamen şans eseri ortaya çıkabilir.

Lise yıllarımı sistemin benden çaldıklarını onarmaya çalışarak geçirdim. Sisteme kurban verdiğime inandığım o büyülü, neşeli parçamı yeniden keşfetmek ve geri kazanmak için çok uğraştım.

Alternatif edebiyat, yeni dostluklar, gizli coğrafyalar; üzerine gençliğe özgü o efsunlu, taptaze enerji ve gürül gürül bir yaşam gücü sinmiş tüm o kurtarılmış zamanlar ve mekânlar, hepsi bizim kendi ellerimizle yarattığımız büyülerdi ama en nihayetinde gerçek değillerdi. En azından geçici olduklarını biliyordum. 1997 yılına gelince, gerçek olmayan her şey gibi, bizim büyümüz de bozulmaya başlamıştı.

Açıklayayım.

Doksanların sonuna yaklaşırken, üniversiteli olma zamanımız gelmişti. Üniversite yaşları, ait olduğumuz sınırlarımızın içine dönmemiz gereken yaşlar olarak kabul edilirdi. Mayası zaman, kahkaha ve gözyaşı olan o sağlam dostluklarda, içinde kendimizi unutup bir olduğumuz o geniş, güzel anlarda yeşeren ortak hayallerin yaklaştıkça solup nihayetinde çarparak dağıldığı önemli bir sınırdır üniversite yaşı.

Bambaşka etnik kökenlerden ve kültürlerden gelen, aynı alternatif gerçeklik etrafında birleşmiş insanların küçük dünyası, ne kadar güçlü bağlarla örülmüş olursa olsun, beş yüzyıllık görüş ayrılıkları karşısında yıkılmaya hep mahkûmdu ve bunu değiştirme gücü hiçbirimizde yoktu.

18 yaşımıza yaklaşırken, gerçeklerle yüzleşme zamanımız da yaklaşıyordu. Yollarımızın ayrılması gerektiğinin farkındaydık. Kabullenmiştik. Bütün ülke, sınırları kabul etmişti.

Üsküp neredeyse yüz yıldır ayrılmış bir şehir. Ne acıdır ki Üsküp’ün güzel Taş Köprü’sü, Vardar Nehri’nin üzerinde süzülürken farklı kültürleri de birbirinden ayırır. 1451-1469 yılları arasında 2. Mehmet’in himayesi altında yapılan bu köprü, asırlar boyu birleştirdiği kıyılar ve kültürlerden sonra, Osmanlı’dan sonra gelen rejimlerle birlikte ayrışmanın doğal sembolü haline dönüştürülmüştü.

Köprümüz yaşamlarımızı ayırıyordu ve zamanı gelince herkesin ait olduğu yere dönmesinin zorunlu olduğunu yüzlerce yılın kararlılığıyla hatırlatıyordu. Kentin iki yakasını bir araya getirmeye devam eden bu muhteşem köprünün, iki yakada yaşayan farklı milletlerin kaynaşmasına gücü yetmez olmuştu. Birlikte bir gelecek için tüm umutlar, bu şehirde belli bir yaştan sonra ölmeye mahkûmdu.

Balkan toprakları hâlâ biraz lanetlidir der bölgenin yaşlıları. Bunu Kosova Savaşı’nın laneti olarak anlatırlar. Kosova Muharebesi’nde Sırp Haçlıların komutanı Prens Lazar, akabinde de Sultan I. Murat’ın şehit olduğu savaştır. Kaybeden tarafın da kazanan tarafın da en önemli komutanları bu savaşta hayatını kaybetmiştir. İki taraf da derinden yaralanmıştır ve o kadar yas tutulmuş, o kadar gözyaşı dökülmüştür ki bu topraklarda, o yüzden sonsuza kadar lanetlenmiştir der yaşlılarımız. Hatta rivayete göre, Sultan Murat’ın annesi Nilüfer Hatun’un “Ey ıssız Kosova, neden beni oğulsuz bıraktın? Zenginliğin bol olsun ama kimse sende servet bulamasın ve kan dökülmeden asla yaşamayasın!” bedduası ile bu toprakları lanetlediği söylenir.

Öyle bir hikâye işte. Lanetli toprakların lanetleri evlatlarıydık biz.

Benim huzursuzluğumsa birikmeye devam ediyordu.

O yazın sonunda, grubumuzun yarısı farklı ülkelere göç etmeye hazırlanıyordu. 1997 yazının sonunda hepimiz kendi yolumuza gideceğimizi bilmemize rağmen, o uzun yaz aylarının bir gecesinde dahi bu konuyu konuşmamıştık. Ayrılıklar, bu kadar ağır ve dönülmez olduğunda, sadece son gece konuşulabilecek meselelerdi.

Güzel bir yazdı. Üsküp’ün yazlarını bilen, yaz gecelerinin o inanılmaz kokusunu anlatır. Üsküp’ün 65.850 ağacının, ıhlamurlarının kokusu, garip bir simyayla birbirine karışırken aklınızı başımızdan alan rayiha, o yazları asla unutmamanız için ellerinden geleni yapardı zaten.

Şehrimizin kokusu her seferinde Üsküp’ün çarşısında tatlı ve yumuşak bir zarafet ile bizleri karşılıyordu.

Ancak içimde uyanmaya başlayan göçebe artık dışarı çıkmak istiyor, zapt edilemez hale geliyordu. Yerler ve mekânlar beni artık tutamıyordu. Kanatlarımı açmaya ve yapayalnız uçmaya hazırdım. Gözlerimi karartıp korkularımı kenara itmem ve hayatımın kontrolünü az da olsa geri almam gerekiyordu. Daha fazla büyü için içimdeki kıvılcımlarla yeniden bağlantı kurmaya, yaşama dönmeye hazırdım.

O yaz sonrası yapacaklarımı, hayallerimi kurtarmak için son şansım olarak görmüştüm.

Son gece bile hiçbirimiz doğru düzgün konuşamadık. Yarın görüşecekmiş gibi ayrıldık ve bir daha grubumuz bir araya gelemedi.

Meraklı ayakkabılarımı giymiştim. Göçmen ruhum gelecek 10 yıl boyunca bana rahat vermeyecekti.

Geleceği merak ediyordum. Yeni çağı hayal ediyordum. Doğu Avrupa ülkelerinden bir tek bize uğramamış olan özgürlükleri merak ediyordum.

İleride bu içimdeki sonsuz meraktan bir kariyer oluşturacağımı henüz bilmiyordum. Uzun yıllar sürecek, gençliğimin büyük kısmını benden çalacak olan yolculuk başlamıştı.

Önce üniversite için kendimi Ankara’da buldum. Dürüst olmam gerekirse, üniversite seçimim biraz ailemin yönlendirmesi ile oldu. Gitme kararımı açıkladığımda, en azından okullara birlikte bakalım dendi. Süreç çok uzamadı, istedikleri gibi oldu. Tabii Yugoslavya’nın parçalanmasından sonra, 2 milyonluk popülasyonuyla Bayrampaşa semtinden daha az nüfusu olan küçük bir ülkenin vatandaşıydım. Hatta 2011 yılında 1,5 milyona düşmüş bir ülkeden bahsediyorum. Gençler ülkeyi terk etmişti.

Üsküp’ten otobüse atladım ve on altı saatlik yorucu bir yolculuktan sonra, hayatımda ilk defa gördüğüm İstanbul’daki Bayrampaşa Otogarı’na valizimi indirdim.

Yaşadığım şoku tahmin edebilirsiniz. Benim gibi küçücük bir coğrafyanın insanı için mahşeri kalabalıklar, boğucu uğultular hayli korkutucuydu. İstanbul Otogarı’nın nüfusu ülkemden daha çokmuş gibi görünmüştü bana. İşte o an dönmek istedim.

Birikmiş sorularımla dolu valizim ve ben öylece kalakaldık. Anlamsızca bekledik. Neyi beklediğimden emin olmadan, yaşadığım şokla donup kalmış vaziyette tam bir saat geçmişti. Hayatımın en saçma bekleyişiydi.

Düşündüm. Dönsem, nereye döneceğim?

Yavaş ama kesin bir şekilde yıkılacak olan dünyama mı?

Dönsem artık oralarda kimi ve neyi bulabilecektim ki? Gizli coğrafyamız da terk edilmişti zaten.

Aldım valizimi meydana yürüdüm, sağıma soluma bakındım. “Ankara! Ankara!” diye bağıran en çığırtkan şirketi seçtim. O gerçeküstü sahnenin içinde biri sesini duyurmak için çığlık çığlığa Ankara diye bağırıyorsa, en acilen kalkmak üzere olan otobüs odur diye düşünmüştüm. Seçeneklerin olmadığı bir kültürden geliyordum. Bindiğim otobüs Özkaynak Turizm’di. Ankara ve üniversite hayatım böyle başlamış oldu.

Üniversite hayatıma baktığımda, gurur duyabileceğim şeylerin azlığı beni bugün fazlasıyla üzüyor. Akademik başarım yüksekti ve eğitimime yüksek akademik başarı burslusu olarak devam ediyordum ancak aradığım yanıtları bulma misyonumda tümüyle başarısız olmuştum.

Kampus şehir dışındaydı ve ben sürekli kampustaydım. Bugün hayıflanarak keşke daha çok servislere atlayıp, bir yerlere gitseydim diyorum. Keşke ülkenin en iyi kütüphanelerinden birini sadece sınavlarıma hazırlanmak için kullanmasaydım. Muhteşem bir kütüphaneye erişebiliyordum ama ben sadece ders çalışıyordum. Hiç bilmediğim bir raftan hiç bilmediğim bir kitabı hiç çekmedim. Ankara’nın sokaklarında hiç kaybolmadım.

Sorularım birikmeye devam ediyordu ama ben uyuşmuş gibiydim. Yeni geldiğim anavatanım beklediğim soruları ve farklı bakış açılarını bana vermemişti. Bunun sebeplerini çok daha geç anlayacaktım. Bunları kitabımın ikinci bölümünde anlatacağım.

Yeni okul arkadaşlarım da üniversiteye gelmeden önce öyle bir hazırlık sisteminden geçmişlerdi ki duygusal zekâlarının resmen zımparalanmış olduğunu net bir şekilde görüyordum. Duygusal zekânın olmadığı yerde, karşılıklı beslenme biraz zorlaşıyordu.

Beklediğim bazı özgürlükleri bana anavatanım da veremiyordu. İşte o zaman ihtiyaçlarımı ülkeler ve onların yarattığı ortamlardan değil, doğru insanlardan bulabileceğimi anladım.

Sorularımın yanıtlarını derslerimde değil, seçeceğim doğru insanlarda aramaya karar verdim. İşte o zaman hayatımı değiştirecek hocalarım gerçek anlamda hayatıma girmeye başladı. Artık sadece ders anlatmıyorlardı, bana yanıt veriyorlardı ve yeni sorular biriktirmemi sağlıyorlardı. Hayatımı derinden etkileyen Selçuk Caner, Anjariitta Rantanen, Özlem Sandıkçı, Levent Akdeniz, Kürşat Aydoğan gibi hocalarım oldu.

Bu ilk yanıtlarımı almaya başladığım hocalarımdan ikisi hayatımı çok derinden etkiledi. Selçuk Caner ve Anjariitta Rantanen.

Rantanen bir hukukçuydu. Helsinki Suç Önleme ve Kontrol Enstitüsü’nde ve Finlandiya Adalet Bakanlığı’nda çalışmıştı. Fullbright bursu ile Columbia Üniversitesi Hukuk Fakültesi’nde yüksek lisans derecesini tamamlamıştı. Doğru Avrupa’ya özel bir ilgisi vardı. Doğu Avrupa’nın gerçeklik ötesi meseleleri ile çok ilgiliydi ve benim gerçeklere açlığım konusunda beni yönlendirmeye kararlıydı.

Selçuk Caner, ABD’de doktorasını veren, oradaki üniversitelerde hocalık yapmış biriydi. Caner, dünyaca ünlü bir ekonomistti, IMF için de uzun yıllar çalışmıştı ve Rusya ile bazı Doğu Avrupa ülkelerinde ekonomi danışmanlığı veriyordu. Moskova’ya ABD Hazinesi adına gitmişti. Vergi reformu konusunda Rusya Maliye Bakanlığı’na iki yıl danışmanlık yapmıştı. Putin’in danışmanı olarak biliniyordu.

Bu iki hocam bana çok vakit ayırdılar. Bitmeyen sorularıma sabırla yanıt verdiler. Onların hayat deneyimleri bana yeni içgörüler olarak döndü.

Onlarla birlikte hayatımda ilk kez araştırıyor, anlıyor, hareket edebiliyor, öğreniyor ve anlam bulabiliyordum. Literatürleri, teorileri ve deneyimleri ruhumun açlığını dindiriyordu. İlk defa ruhsal ihtiyaçlarımda benim için fırsatların da yattığını görebiliyordum. Ve bu iki hocamın yönlendirmesi ile Doğu Avrupa’da araştırma bursu alarak uzun yıllardır içimde gizlediğim hayalimi en sonunda gerçekleştirmeyi başaracaktım.

Weatherhead School of Management’ta Pazarlama MBA’i yaparken, en nihayetinde Doğu Avrupa’ya uzanma cesaretini de göstermiştim.

Viyana, Prag, Varşova, Budapeşte arasında mekik dokuyordum. Budapeşte’ye âşık olmuştum. Program ortağı olarak Central European University’de derslere girerken, dezenformasyon, propaganda ve iletişim konularına odaklanıyordum. Budapeşte’de uzunca bir süre yaşadım.

Bölgede kurduğum yeni arkadaşlıklar, okuduklarım, çalıştıklarım, olmayı ve olmamayı seçtiğim ortamlar, beni yeniden ben yapmıştı. Her gittiğim yerde kendimden küçük birer parça veriyor ve karşılığında anlam alıyordum.

Doğu Avrupa’dayken, yaşadığımız hayatların mucizesini ağır çekimde yeniden seyrettim. Ne kadar benzer hayatlar yaşadığımızı, farkında olmayarak kurduğumuz yaşam ağını ve evrenle olan bağlantımızı yeniden hissettim. Bölgede bir seneden fazla kaldıktan sonra, yüksek lisansımı tamamlamak üzere Ohio’ya gidip, okulumdan yüksek bir başarı ile mezun oldum. Aynı yıl IVY League okullarından Columbia University, SIPA’dan eğitimimi devam ettirmem için kabul aldım, burası dünyanın en iyi beş okulu arasında sayılıyordu.

Columbia için New York’a taşınacağımın ve ekonomi politikalar yönetimi konusunda eğitimime devam edeceğimin heyecanını yaşarken, bir anda ailem tarafından İstanbul’a çağrıldım. Uzun yıllar sorularıma yanıtlar ararken, maalesef aramıza binlerce kilometrelik mesafeler girmişti. Çok özlemiştim onları.

Abdula ailesi acil S.O.S. kodu ile çağrı yapıp, beni İstanbul’a çağırmıştı. Hemen yola çıktım.

Ah İstanbul

İstanbul’a kısa bir süreliğine, ailemle meseleleri netleştirmek üzere döndüğümü düşünüyordum. Bu sadece kısa bir Abdula ailesi buluşması olacaktı.

O duyguyu hâlâ hatırlıyorum, İstanbul’da geçici olarak dinlenecek göçmen bir kuş misali hissediyordum kendimi. Her zamankinden daha zorlu, heyecan verici çalışmalar beni bekliyordu.

Ancak İstanbul’a seyahat ederken uzun zamandır unutmuş olduğum farklı bir şeyi yeniden hissettim; Üsküp’ü özlemiştim. Aslında o seyahatte, bir evimin olmasını özlediğimi fark ettim. Ülkeme geri dönmeyi istemekten çok; yine ait olabileceğim bir yerimin olmasını özlüyordum. Geri dönecek bir yerin olması, bu yerin insana verdiği güven. Demir atmış bir gemi gibi sakin bir yürekle durulmak, artık hiçbir dalganın deviremeyeceğinden emin, o tanıdık limanda hafif rüzgârlarla dinlenmek istiyordu insan.

Uzun yıllardır yollarda olmam, hayatımın geri kalanında içimdeki göçebe ile yaşamak istediğim anlamına gelmiyordu. Kimse göçebe kalmak istemez. İnsan evim diyebileceği bir yere sahip olmak zorundadır. En zor anında sığınabileceğin bir yerin olduğunu bilmek, hayattaki diğer şeylerle doldurulamayacak bir alan kaplar.

Bu hayli kısa olacağını düşündüğüm ziyaretin sonucu hiç de düşündüğüm gibi olmayacaktı. İstanbul’da beni büyük sürprizler, önemli kararlar bekliyordu.

İlk öğrendiğim şey ailemin artık İstanbul’a yerleşmeye karar verdiği oldu. Annem ve babam ömürlerinin büyük bir kısmını geçirdikleri toprakları terk edip, köksüz hissedecekleri bu metropole yerleşeceklerdi. Bu kadar sorunlu bir geçmişten sonra, hayatlarının tam da birazcık huzura erecekleri bu bölümünde bunu yapmak istemeleri beni çok şaşırtmıştı.

Yaşadıkları olağanüstü zamanların getirdiği zorlukların tümünün tam üstesinden geldik dedikleri bir anda, yeni zorluklara yelken açmak hayli mantıksızdı. Hayat onlar için hep dağınık, korkutucu, öngörülemez, şaşırtıcı olmuştu ama asla eğlenceli olmamıştı. Hayat onları bilge insanlar haline getirirken, yüksek bedeller ödemek zorunda kalmışlardı.

İstanbul’a yerleşme kararlarının ana amaçlarından biri, beni geriye döndürebilmekti. Aileden kopmuş, rüzgârla savrulan bir yaprağa dönüşmüştüm onların gözünde.

Her aile bir kültüre sahiptir. Ailelerin her bir üyesi yaşamın döngüsünden geçerken, bu kültürden nasibini alır. Üyeler değişirken, ailenin kendisi de bu gelişimden etkilenir. Aileler sürekli bir kültürel dönüşüm halindedir. Büyük siyasi, ekonomik ve sosyal baskılar aileyi tehdit ettiğinde, aile kültürü de bundan ağır bir şekilde etkilenir. Dış tehlikeye karşı aile bağları güçlenir, birliktelik kutsal bir şey olarak algılanmaya başlar. Hayatta ileriyi görmek, ilerlemek çok zorlaşır. İşte bizim başımıza da tam olarak bu geliyordu.

Sonuç olarak annem ve babam, biraz daha ayrı kalmam durumunda, bir daha bir araya gelmemizin imkânsız olacağını düşündüklerinden olacak benim dönmem için kendi küçük planlarını yapmışlardı.

Ailem artık küçük bir ülke olan vatanıma dönme ihtimalimin çok düşük olduğunu biliyordu. Yani New York’a karşı Üsküp’ün pek bir şansı yoktu. Üsküp o zaman 400.000 kişilik bir şehirdi. Ama eğer büyük bir şehre dönersem, kalma ihtimalim vardı. Bu muhakeme sürecinin sonunda ailem, İstanbul opsiyonunda hemfikir olmuştu.

Tüm siyasal, edebi ve ekonomik birikimlerini, yıllar boyunca kazanmak için mücadele ettikleri her şeyi ve tüm mal varlıklarını Üsküp’te bırakarak, İstanbul’a gelmişlerdi. Tabii ki İstanbul’daki bu aile toplantısı bir tuzaktı ve amacı beni geri getirip, kalmaya ikna etmekti.

Bana sunulan yeni gerçeklikle karşı karşıya kaldığımda, derin bir şok yaşadığımı itiraf etmeliyim.

Aile toplantısı bir anda ailenin hayatta kalma çabası hikâyesine dönüşmüştü. Sırtıma zor bir sorumluluk yükleniyordu. Tüm aile benim için hayatını derinden değiştirmişti. Neden bizim için bu kadar basit bir şeyi yapamıyorsun ve bu alışma sürecimizde kısa bir süreliğine de olsa İstanbul’a dönüp bizi desteklemiyorsun deniyordu. Diğer taraftaysa beni bekleyen, bana heyecan veren yeni okulum vardı.

Ailem çaresiz ve yalnız görünüyordu. Kendilerini daha iyi hissettirmek için ne yapabileceğimi düşünmeye başlamıştım. Kendimi güçsüz hissediyordum. Öylece arkamı dönüp gidemeyecektim. Yıllar sonra yeniden kafam bir hayli karışmıştı.

En sonunda ailemle daha fazla mücadele etmek istemediğim için, bir orta yol bulmaya karar verdim. Yeni okulumdan ve orada kurduğum hayattan kesinlikle vazgeçmeyecektim ama SIPA’ya başvurup, gidişimi bir yıl öteleyebilirdim. Aileme bunu önerdim. Sadece bir yıl dedim. Ailemin bu önerimi büyük bir mutluluk ve şevkle kabul etmesi, verdiğim kararın doğruluğundan şüphe etmemi gerektirirdi ama bunun için yeterli hayat tecrübesine henüz sahip değildim.

Ailem, bu büyülü şehirde bir yıl kalırsam, bir daha oralara dönmemin çok küçük bir olasılık olduğunu düşünmüştü. Zaman onları haklı çıkaracaktı. Columbia ve SIPA sanki yüz yıl öncesinin güzel bir hatırası gibi duruyor artık zihnimde. Hiç aklıma gelmiyor diyemem. Geliyor. Bazen de hayıflanıyorum ama geldiği gibi çok hızlı gitmesini de biliyor.

İstanbul ile tanışmamız yıllar önce çok kötü şartlarda olmuştu. Bu muhteşem şehirle Büyük İstanbul Otogarı’nda tanışmam talihsizlikti. Şimdi artık buradaydım. Bu şehir, Ah Güzel İstanbul filmindeki seyyar fotoğrafçı Haşmet İbriktâroğlu’nun şehriydi ve Haşmet Bey’in filmin son sahnesinde “Korkma, dünyada her zaman inanılacak sağlam şeyler bulunur” cümlesindeki İstanbul’u tanımak ve inanılacak sağlam şeyler bulmak istiyordum. Evet, İstanbul’da her zaman inanılacak sağlam şeyler bulunabilirdi ve ben bu şehirle yeniden tanışmaya hazırdım. Korkma Akan dedim kendime.

İşte böyle başladı benim İstanbul hikâyem. Büyük bir değişimdir benim için bu. Ben göç ustasıydım, belli bir yere ait olma özlemini sisli bir perde arkasından belli belirsiz hissetsem de yerleşmek bana çok uzak bir kavramdı. Evden ilk ayrıldığımda sadece on yedi yaşındaydım. Hiç kimseden izin istemeden, yollarla ve uzak mekânlarla arkadaşlık kurdum. Yirmili yaşlarımın başlarındaydım ve hayatımın son yılları kısa vadeli kira kontratları ve arkadaşlarımın kanepelerinde geçmişti. Her zaman yeni bir şey, başka bir şey için daha fazlasını arıyordum.

Yine de bu yeni duruma içimdeki göçebenin sadece biraz dinlenmesi olarak bakmıştım. Buna inanmıştım o zamanlar. Oysaki o bir yılı değerlendirmek için atacağım bazı adımlar, hayatımın geri kalanını oluşturacaktı.

İlk aylar zor oldu. Kendimden emin değildim, istediklerimden de. Bu şehirde en basit şeylerden bile insanın kafası karışabilirdi. Her şey çok farklıydı, İstanbul çok farklıydı. Ülkeyle anadilimiz aynıydı ama ben bu şehrin dilini konuşamıyordum.

Yalnızlık hissedebileceğiniz ama asla yalnız kalamayacağınız bir şehirdi burası. O zaman bu duygu bana çok tuhaf geliyordu, artık alıştım. Hiçbir yerinde asla yalnız kalamayacağınız ama içinde çok kimsesiz hissedebileceğiniz bir şehir.

Sonrasında ilk iş geldi.

Aşk geldi. Çok sessizce geldi. Çok davetsiz geldi. İçimde derin bir yerlerde saklanan aşk bir anda ortaya çıktı ve bu aşk ileriki yıllarda bana kurabiye gibi iki kız çocuğu verdi.

Yeni dostluklar geldi.

İstanbul’un gecelerinden yeni duygular geldi.

Bir aile krizini çözmek için geldiğim bu şehir sonunda beni de yutmuştu. Hayatımdaki bu yeni değişikliklerle yeni kendimle nasıl barışacağımı ve yeni bir yaşam inşa edebileceğimi düşünürken, her şey devasa bir hızla değişiyordu.

İlk işim bir veri şirketinde oldu. Veri şirketlerinde bir süre çalıştıktan sonra, iletişim dünyasına kayacaktım. Küresel reklam ajanslarında çalışacak, otuzlu yaşlarıma yaklaştığımda kendi veri şirketimi kuracaktım.

İşin aslı şuydu ki, ailem haklı çıkmıştı. Sadece bir yıl kalacağım dediğim bu şehir birinci yılın sonunda bambaşka öncelikleri olan birine dönüştürmüştü bile beni.

Sorular/yanıtlar ve gerçeklik konuları biraz bekleyebilirdi, yirmili yaşların tasasızlığına hızla dönüş yapmıştım.

Tüm bunlar olurken sessizce bir devrim olageliyordu. Bu dijital devrimin görünen tarafı sosyal medya idi ve çok daha eğlenceli bir hayat vaat ediyordu.

Televizyonun yaratılmasından bu yana eğlence, iletişim, eğitim ve benzeri işlevlerin kalbi sadece televizyondu. Artık bu fonksiyonların sosyal mecralara taşınma sürecine şahit oluyorduk.

Bu sürecin nerelere doğru yol alacağını hiçbirimiz tahmin bile edemiyorduk. Sosyal medya devriminden bahsederken, bunu hep sosyal hareketler bağlamı üzerinden anlamaya çalışıyorduk. Hayli pozitiftik. Bize göre sosyal medya hayatları kolaylaştırıyordu. Zaman ve mekândan bağımsız olarak, hep daha fazla insanı birlikteliğe ve katılıma teşvik ediyordu.

Yakında olacaklar hakkında hiçbir şey bilmiyorduk. Çok kısa sürede, bu devrimi oluşturan tuhaf ve harika ve bir o kadar da korkunç teknoloji şirketleri için bir kırmızı çizgi olmadığını, etki yaratmaya gelince her şeyin sınırlar dahilinde olduğunu anlayacaktık. Çok kısa zamanda etki alanlarını devasa bir şekilde genişletecek, temel insan haklarını tehdit eder hale geleceklerdi.

Çember hep dönerdi ve kendini tamamlamanın yolunu bulurdu. Yeni bir formatta, yeni bir devrimin parçası olarak, çember yeniden önümüze çıkmaya hazırlanıyordu ve bu sefer çok daha güçlü ve çok daha sinsi bir şekilde.

Bense o aralar olup bitenin henüz farkında değildim...

2. BÖLÜM

DEVRİM

Dört Nesilden Devrime

2003 yılında İstanbul’daki yeni hayatıma nasıl bir yön vermek istediğime dair kararlar vermeye çalışıyordum. Bu şehir aşırı ilgisizlikle aşırı tutkunun ilginç bir karışımıydı. Hiçbir kavram bu denli ters iki duyguyu bir araya getiremezdi ama işte İstanbul da hiçbir şeye benzemiyordu. Bu şehir beni bambaşka bir hakikat ile yüzleştirmişti; insanlar sadece rejimler altında gerçeklerden mahrum kalmak zorunda değillerdi, bazen onu görmezden gelmeyi de rahatlıkla seçebilirlerdi. Gerçeklik ötesi (post-hakikat) bazen bir seçimdi.

İstanbul’da unutulduğum bu dönem aynı zamanda dijital devrimin sosyalleşmeye başlayacağı dönemin de başlangıcıydı. Sosyal mecralar dijitalde yerlerini almaya başlamışlardı. Sosyal medya, dijitali çok kısa sürede kökten değiştirecekti.

Çok yakında, gerçeklik ötesi (post-hakikat) savaşının farklı bir bağlamda geri döndüğünü, yeni çemberlerini oluşturduğunu ve bu sefer bu çemberlerin demir bir perdenin arkasına saklanmadığını görecektim.

Bu yeni çemberler bütün dünyaya çok hızlı yayılacak ve hepimizden gerçekleri çalmaya hazır hale gelecekti. Artık rejimlere ihtiyaçları da yoktu. Uzaklarda bir yerde, bir gün kendilerini sarsacak bir duvar da söz konusu değildi.

Devrimi ve etkilerini tam olarak anlayabilmek için biraz sizi geriye götürmem gerekecek. İnsanlık dört nesilde bu devrime nasıl bir hazırlık yaptı? Türkiye de kendi problemleri ile nasıl dahil oldu bu sürece?

Anlatayım.

Bizler yaşanacak sosyal devrimin son Mohikanlarıydık. Hem çevrimdışı dünyayı yaşamış hem de çevrimiçi dünyaya düşmüş ve oranın da etkilerini eksiksiz deneyimlemiş son jenerasyonuz. Karşılaştırma yapabilecek en sağlıklı son jenerasyon da biz olacağız. Çocuklarımız hiçbir zaman çevrimdışı olamayacaklar. O zaman onlara bu çevrimiçi dünyayı daha hakkaniyetli, daha etik, daha şeffaf ve en önemlisi daha insancıl hale getirmek son jenerasyon olan bizlerin de bir borcu. Çünkü biz gerçekleri ve gerçeklikleri hâlâ ayırt edebiliyoruz.

Gelin biraz başa dönelim.

Yıl 1938. Orson Welles, Dünyalar Savaşı adlı eseri radyoda canlandırmaktadır. Columbia Broadcasting System’in radyo ağı üzerindeki 30 Ekim 1938 tarihli pazar günkü yayınıdır. Cadılar Bayramı günüdür ve saat sekizde gerçekleştirilen program canlı olarak yapılmaktadır.

Welles, kendini oyunculuğa o kadar kaptıracaktır ki Amerikan vatandaşları 6 saatliğine ülkelerinin gerçekten uzaylılar tarafından istila edildiğine inanır. Radyo programını 6 milyon kişi dinler. 1,7 milyon kişi gerçek olduğunu zanneder. 1,2 milyon insan korkudan şok geçirir. Yüz binler silahlarıyla uzaylı avına çıkar. Kiliseler son duasını etmek isteyenlerle dolup taşar.

Bu dönem bugüne göre çok daha az mecranın olduğu, ne söylense hedef kitlede yüksek etkinin yaratılabileceği bir dönemdir.

Yanlış anlaşılan bu uzaylılar tiyatrosu iletişim dünyasında büyük yankı yaratmıştır. 1 ay içinde olay hakkında 12.500 makale yazılır. İletişimin etkileri üzerinde yapılacak ciddi çalışmaların da tetikleyicisi olacaktır bu olay. Seksen yıldır da bu etki nasıl yaratılır üzerine çalışmalar devam etmektedir pazarlama dünyasında.

Bu dönemden sonra yaşanacaklar tam da bu etkinin yeniden canlandırılması, sürekli artırılması üzerine olacaktır. İnsan hep hedef olacaktır, gerçeklik ise hep maniple edilmeye çalışılan bir olgu.

40’lar ve 50’ler

Bu dönemin en önemli olayı İkinci Dünya Savaşı’dır tabii ki. Savaş sadece siyasal ve sosyal konjonktürü değiştirmemiş, tüketimi ve tüketici dünyasını yeniden tanımlamıştır. İkinci Dünya Savaşı’nda insanlık birbirini daha etkin bir şekilde öldürebilmek için, üretmeyi öğrenmiştir.

ABD Başkanı Franklin Roosevelt, İkinci Dünya Savaşı’na giren ülkenin iki yıl içinde 180.000 uçak, 120.000 tank, 50.000 uçaksavar silahı üretmesi için çağrıda bulunmuştur. Nazi Almanyası istihbarat raporları böyle bir üretimin imkânsız bulunduğunu yazmaktadır. Savaşın sonunda ABD fabrikalarının 180.000 değil, 300.000 uçak ürettiği ortaya çıkmıştır. Bu inanılmaz bir rakamdır.

İkinci Dünya Savaşı sona erince, müthiş bir silah üretim kapasitesi boşa düşecektir. Dünya artık üretmeyi öğrenmiştir ve bundan geriye dönüş yoktur. Dünya savaşı için yaratılan kapasite, ürün arzına ve kapitalizme terk edilir. İnsanlık ilk defa talepten daha yüksek arz yapabilecektir. Bu da tüketicinin önemini artıracaktır. Artık üretim değil, tüketici önemlidir. Bu da tüketim ekonomisinin başlangıcıdır. Onun zihninden pay çalmak kritik hale gelir çünkü zihin kapasitesi sınırlıdır ve markalar bu zihin kapasitesinden daha çok pay almaya çalışmaktadır. Tüketici artık bir hedeftir.

Bu dönemin ikinci önemli olgusu Sovyet Doğu ve Kapitalist Batı arasında dünyanın ikiye ayrılmasıdır. Sovyetler, demir bir perde arkasında kalan gerçeğin ne kadar hassas olabileceğini ve nasıl maniple edilebileceğini dünyaya öğretecektir.

Hedefler ve gerçeklikler bir aradadır artık, manipülasyon olağan hale gelmiştir.

Dünya nüfusu 2,6 milyardır ve insanlık İkinci Dünya Savaşı’ndan çok yorgun düşmüştür. IBM, ilk bilgisayarı bu devirde üretir. 5 megabayt hafızalı bu cihaz 1 ton ağırlığın üzerindedir. Elvis rüzgârı ortalığı kasıp kavururken, Marilyn Monroe seksapellik kavramının şalterini kaldıracaktır.

1951 yılında ilk renkli TV tanıtılır. İnsanlığın ruhu hâlâ yaralı olduğu için, ruhlarına iyi gelecek içerikler arayışındadırlar. Amerikalılar haftada 25 saat komedi programları izlemeye başlar. Seyirci bu sihirli kutu önünde hipnotize olmuştur. 1956’da uzaktan kumanda icat edilir.

Peki, o günlerde Türkiye bu devri nasıl yaşamaktadır?

İlk 5 yıldızlı otelimiz 1953 yılında açılır. Dışarıda yemek yeme kültürü yoktur çünkü toplamda 3 lokantamız vardır. Akşamları kadınlar evde goblen işlemektedir. “Yurttan Sesler Korosu” ve “Masal Saati” en çok dinlenen içeriklerdir. 12 Şubat 1946’da Ajda Pekkan İstanbul’da dünyaya gözlerini açar.

60’lar ve 70’ler

Bu dönem insanlık için ciddi değişimler getirir. Hedefleme ve manipülasyonda yeni bir silah keşfedilir: Duygusal zekâ.

O zamana kadar insana ve insanın ihtiyaçlarına tamamıyla rasyonel, homo economicus (ultra mantıklı insan) olarak bakan dünya, bu devirde doğruları keşfetmeye başlar. O güne kadar “Tüketiciye ne kadar çok bilgi verirsen, zihinden o kadar pay çalarsın ve ikna edersin” diye düşünen üreticiler, insanın bir makine olmadığını, hele rasyonel hiç olmadığını bu devirde fark etmeye başlarlar.

Bu değişimi tetikleyecek çok önemli popüler kültür olayları da söz konusudur. 1964 yılında Beatles Amerika’ya ayak basar ve dünyayı kasıp kavuran efsanenin önlenemez yükselişi başlar.

Vietnam Savaşı uzun zamandır konuşulan duygu meselesini arşa çıkarır. Vietnam Savaşı’na karşı çıkan çiçek çocuklar komün hayatı savunan özgürlükçü bir harekete dönüşürler. Hippiler 1964 yılında “Tanrı çalıştığımızda bize saygı duyar ama bizi dans ettiğimiz zaman sever” felsefesi ile insanlığa başka bir hayatın da mümkün olabileceğini göstermeye kararlıdırlar.

Onlar iyi niyetleri ile bunu yapmaya çalışırken, sistem tabii ki durmaz. Kapitalizm ve markalar duygu okuryazarlığını keşfederler. Tüketici pasif bir zihne sahiptir, mesajınızı sürekli yinelerseniz kafalarına kazırsınız inancı çöker. Söylemlerde ilk defa mecaz kullanımı başlar ve bu da Yaratıcılık Devrimi’nin başlangıcı sayılır.

Bu dönemde soğuk savaş uzaya taşınır. Yuri Gagarin 12 Nisan 1961’de Vostok uzay aracıyla uzaya çıkarak dünya yörüngesinde turunu tamamlar. Böylece uzaya çıkan ilk insan olmayı başarır. Sovyetler de uzay çağını açar.

20 Temmuz 1969 tarihinde insan ilk defa Ay’a ayak basar. Uzay mücadelesi o zamandan bugüne durmadan ivmesini artırarak devam etmektedir.

1974 yılında Isabel Martínez de Perón Arjantin’in ilk kadın başkanı olarak feminizm değerlerinin yükseliş devrini başlatır. Kadın mücadelesi ivmesini artırarak devam etmektedir. Martin Luther King “Bir düş gördüm...” konuşması ile insanlık için farklı bir geleceğin hayalini şiirsel bir dille anlatır.

İnsanların zihninden pay çalmak için başlatılan savaş alevlenir. İnsan zihni artık bir metadır.

Bu hedefleme, manipülasyon ve yaratıcılık devrimi yaşanırken, Türkiye’de neler olup bitmektedir?

1961 yılında Maksim Gazinosu açılır. 1968 yılında TRT televizyon yayınına başlar. 1973 yılında Asya ve Avrupa kıtaları ilk kez birbirlerine bağlanır. İlk yerli otomobil Anadol 19 Aralık 1966 yılında üretilmeye başlanır.

TRT’nin yayına başlamasıyla beraber getirilen sansürler Türkiye’nin yaratıcılığın altın çağına girmesini engeller. Her içeriğin Ankara tarafından onaylanması gereklidir. Sansürlerden dolayı Türkiye “yaratıcı devrimi” kaçırır.

Altmışlar Türkiye yaratıcılığının en karanlık dönemidir. 1961 Anayasası, darbe, Yassıada. Elbette bunun karşısında duran olgular da vardır ama sayıları çok azdır. Bu dönemde Zeki Müren gibi bir idol belirir, müthiş sesi ve kostümleriyle insanların algısını yerle bir eder.

Ajda Pekkan müzik çalışmalarına başlar. 1963 yılında Ses dergisinin açtığı “Ses Sinema Artisti Yarışması”na katılan Ajda Pekkan, yarışmanın kadınlar kategorisinde birinci olur.

80’ler ve 90’lar

Berlin Duvarı’nın yıkılması sadece demir bir perdenin arkasında kalan ülkeleri ve bizleri etkilemez, dünyayı da değiştirir. Duvarın düşen her taşıyla birlikte, esen özgürlük rüzgârı şiddetlenir. Özgürlük değerleri ile birlikte feminizm ve ırk eşitliği önemli değerler haline gelir.

AIDS karşıtı kampanyalar, koyun Dolly’nin klonlanması bu döneme damgasını vurur. Dolly, insanın tanrıcılık oynamaya çalışmasının sembolüdür. Madonna, feminizmin popüler söylemi “Hadi kızlar!” sloganını medyada güçlendirir.

Yaratıcı devrimini çoktan başlatmış, Berlin Duvarı’nı yıkmış bir Batı söz konusu iken, Türkiye’ye bakalım.

Turgut Özal, liberal siyaset ve ekonomi anlayışını muhafazakâr değerler ile sentezleyerek Türkiye’de liberal-muhafazakâr bir anlayışı hayata geçirir. Özal, açık pazarın bariyerini kaldırır ve hemen akabinde popüler kimlik ve şehir kültürü büyük ivme kazanır. Özel TV, radyo ve magazin basını sayesinde ülkede kültürel melezleşme başlar.

Türkiye, feminizm değerleri ile yeni tanışmaya başlamıştır. Feminizmin Türkiye’deki yansıması Kadının Adı Yok romanıyla çok ses getiren Duygu Asena olur. Ancak maalesef dünyada esen feminizm rüzgârı ülkeye geç uğramıştır. Arada kaybedilen vakit o kadar çoktur ki bugün Türkiye’deki kadın örgütleri en disiplinli mücadeleyi veren örgütler haline gelmişlerdir. Kapatılması gereken mesafe hâlâ hayli fazla olduğu için...

Özel sektörün güçlenmesiyle birlikte, sayıları artan TV kanalları ülkedeki hoşa gitmeyen ve yasaklanan görüntüleri çarpıcı bir şekilde gündeme getirmeye başlarlar. Yaratıcı devrimini yeni yaşamaya başlayan ülke, açık pazarın rekabetine çok fazla dayanamaz. Küresel markalar hızlı bir şekilde piyasaya girerek piyasa hâkimiyetlerini kurarlar. Bu kurumlar küresel kavramlarını da kendileri ile birlikte ülkeye getirirler. Ne de olsa kendi ülkelerinde yaratıcılık devrimlerini çoktan yaşamışlardır. Uzun yıllardır oluşturdukları altyapılarını, kültürlerini, kavramlarını doğal olarak ülkeye de taşırlar.

Yerel ve alternatif yaratıcılık akımlarının ivmesi sınırlanır.

Küreselleşmenin en agresif olduğu dönemlerde pazarı liberalize etmenin yan etkileridir bunlar. Uzun yıllar süren sansürler, kapalılık ve geç yapılmış açılımlar, yaratıcılık devriminden yeteri kadar pay alamamaya sebep olmuştur. İşte bu yüzden üniversite ortamında dahi alternatif akımlar çok ender ortaya çıkmıştır.

Nesil hareketlerine baktığımda, Atatürk’ün ilerici vizyonuna ve Türkiye’sine büyük bir haksızlık olarak görürüm bu sonuçları.

Neyse ki bu devirde de Ajda Pekkan bir kuyrukluyıldız misali yeniden belirir. 1984 yılının sonlarında Beş Yıl Önce On Yıl Sonra isimli bir müzik albümü yayınlar. “O Benim Dünyam” şarkısıyla çok iyi bir çıkış yakalar. Ajda Pekkan’ın sesi bu devrin insanının kulaklarında da yankılanır.

1980’ler ve 1990’lar aynı zamanda atari yılları. Sanal bebekler besleniyor, pop müziğin altın dönemi yaşanıyor, Kral TV’de müzik klipleri izleniyor, evde teyplerde kasetler dinleniyor, başa almak için ortasına takılan kalemle kasetler sarılıyor. Dışarıda müzik dinlemek içinse Walkman’ler var. Bel çantasıyla kombinlenen Walkman’ler çok ama çok havalı zannediliyor. Ekranlarda, annelerin dolma sarma seremonilerine Brezilya dizileri, “Yalan Rüzgârı” eşlik ediyor. Çocuklar içinse “Susam Sokağı” var. Akşam olunca tüm ev halkını TV başına toplayansa “Süper Baba” dizisi oluyor. Barış Manço dünyanın kültür elçisi olarak sesleniyor, o dönemin tüm çocukları rüyalarında sahneye çıkarak o mikrofonda şarkı söylediğini hayal ederek uykuya dalıyor.

2000’ler

Kendini milenyum çağı olarak pazarlayan 2000’ler aslında paranoya çağıdır. Zaman tünelinde ilerledikçe savaşlar baş gösterecek, devletler yeniden toprak işgal etmeye başlayacak, küresel ekolojik tehditler başlayacak ve hiç beklemediğimiz bir anda bir virüs tüm dünyayı ele geçirip eskilerin karartma gecelerine benzer bir iklimi canlandırarak karantina günlerini başlatacaktır. İlk dijital başkan Obama aynı zamanda ABD’nin ilk siyahi başkanı olacaktır. Küresel ısınma, organik besin çılgınlığı, sağlıklı beslenme trendi, geri dönüştürebilen enerji bu dönemin dillere pelesenk olacak kavramlarıdır.

Yaşanan dijital devrimin bizlere yani son kullanıcıya ilk yansıması sosyal medyanın naif algısı ile olmuştur. Bu olaylar sanki geçen yüzyılda olmuş gibi hissetsek de aslında ilk sosyal medya platformunun hayatımıza girmesi sadece 15 sene öncedir. O da Facebook’tur.

Facebook ilk kez hayatımıza girdiğinde, bu işin nereye evirileceğinden hiçbirimizin haberi yoktu. Sosyal medyanın yeni gelişen bir trendden biraz daha fazlası olduğunu o devirde anlamamız zaten imkânsızdı.

Tüm algılarımız hayli pozitifti.

Bu platformların insanların başkalarıyla kolaylıkla bağlantı kurmasına ve akranlarıyla olumlu ilişkiler geliştirme becerilerine hizmet edeceğine inanıyorduk. Konferanslarda tam da böyle anlatıyorduk. Daha açık ve bağlantılı bir dünyanın daha iyi bir dünya olduğuna inanıyorduk çünkü. Bu platformların sınırları kaldıracağını, tüm dünyayı birbirine bağlayacağını düşünüyorduk.

Sevdiklerimizle daha güçlü ilişkiler kurabilecektik. Daha fazla fırsat içeren global bir ekonomiye entegre olacaktık ve tüm değerlerimizi yansıtan güçlü bir insanlık oluşacaktı.

Türkiye bu platformları en çok kullanan beş ülke arasındaydı ve bunu gururla söylüyorduk. Ajda Pekkan bu devrin de vazgeçilmeziydi. Elle Style Award yarışmasının 2010 yılının moda ikonu seçilmişti.

İşte bu şekilde, dünya dört nesil boyunca bugün içinde yaşadığımız dünya için hazırlıklarını yaptı. Daha doğrusu dünya hazırlık yaptı, biz izledik.

Dünya önce üretmeyi öğrendi, sonra tüketim ekonomisine geçti. Gerçeğin şekillenebilen bir kil gibi olduğunu dünyaya soğuk savaş ve demir perde öğretti. İnsan zihni büyük bir rekabet alanına dönüştü. İnsan metalaştıkça, kapitalizm duygusal zekâyı keşfetti. Duygusal zekânın kusurlarını, işleyişindeki “yazılım hatalarını” da buldu, ağaca giren kurt misali bu oyukları kendi amacına yönelik kullanmasını da bildi.

Kapitalizmin nihayetinde yeni geçeceğimiz sistem için yaptığı hazırlıklar bunlar. Bu içine gireceğimiz yeni devir, bireysel haklarımızı, aile yaşamlarımızı, sosyal ilişkilerimizi, dayanaklığımızı test etmeye, altüst etmeye hazırlanıyordu. Bunu elbette anlamıyorduk, olacaklardan bihaber öve öve, alkışlaya alkışlaya bitiremiyorduk.

Bu devrin adı Sosyal Medyada Algoritma Devri olacaktı ve beklediğimizden çok farklı bir gerçeklikle bizleri karşı karşıya bırakacaktı.

Ajda Pekkan’ın yeni devirde tekrar nasıl ortaya çıkacağı ve nasıl bir iz bırakacağı da merak söz konusu.

Sosyal Devrim Değil, Veri Devrimi

Sosyal medyanın dijital dünyamıza etkilerinin devrimsel olduğunu ancak bizlerin ilk aşamada bu olguları fazla naif algıladığımızdan az evvel bahsetmiştim. Clay Shirky’nin “İletişim şeklimizi değiştirdiğimizde toplumu değiştiririz” kuramından yola çıkıyorduk. Bizler için sosyalleşmiş bir dijital dünya daha çok bağlantı kurmak, daha çok iletişim anlamına geliyordu. Bu sosyal platformlar da zaten kendilerini hep böyle anlatmışlardı. Vaatleri hepimiz için daha bağlantılı bir dünya idi.

Dijitalleşen sosyal medya ile birlikte dünyanın iletişim şekli değişecek ve bu toplum için iyi bir şey olacaktı. Sosyal medya daha önce ulaşamadığımız bilgileri bizlere getirecekti. Dünyanın diğer bölgelerinde neler olduğu konusunda hepimizin farkındalığını artıracaktı.

Sosyal medyanın öncesindeki geleneksel medyada bilginin gardiyanları söz konusu idi ve bu gardiyanlar bilgiyi kendi ihtiyaçları doğrultusunda maniple edebiliyorlar veya istemedikleri zaman iletilmesini de engelliyorlardı. İletişim şeklimiz hiçbir zaman özgür olmamıştı.

Dijitalin sosyalleşmesi ile birlikte, bu aradaki güç ortadan kalkacak ve bizler her zamankinden daha kolay bir şekilde fikirlerimizi paylaşma olanağına sahip olacaktık.

Buna inanmıştık çünkü inanmaya ihtiyacımız vardı. Ne kadar da safmışız.

Dört nesil boyunca insanların zihninden pay çalmak isteyen liberalizmin derdi bizi sosyalleştirmek olamazdı elbet. Zaten 80 yıldır insan zihninin meta olduğu bir dünyada bu ne kadar mümkün olabilirdi ki?

Hayatımıza sosyal medyanın girdiği ilk dönem ile bugün yaşananlar arasında büyük bir ayrım söz konusu. Dijitalin ilk kez sosyalleşmesinden sadece 8-9 yıl sonrasına, yani 2010’lu yıllara ilerlediğimizde, insanlık sosyalleşmiş dijitalin bambaşka bir yüzü ile karşılaşmaya başlamıştı.

Kendisine dahil olan bireylerin tutumlarını ve davranışlarını değiştirme yeteneğine ulaşmış, bilgi ve fikirleri yönlendirebilen, istediği gibi olguları maniple edebilen, insanların kimlik ve kolektif hafızasının bir parçası haline gelmeye çalışan hayli cüretkâr bir güç vardı karşımızda.

Dijital ekosistem, insan etkileşimine hayli duyarlı sofistike algoritmalarla doldurulmuştu.

2010 yılına gelince, devrimin sosyal, konunun da iletişim olmadığı artık aşikârdı. Farkındalığımız artmaya başlamıştı. Bu dönem itibariyle yükselen bu yeni fenomenin bir veri ekonomisi olduğunu algılamaya başlamıştık. Liberalizm sadece kabuk değiştirmişti.

Liberalizm, dört nesil boyunca ürünler ve insanlar arasındaki ilişkiyi izlemiş ve analiz etmişti. Ne öğrendiyse bunun üzerinden öğrenmişti ama bu formül artık eskimeye başlamıştı. Sosyalleşmiş dijital ile birlikte liberalizmin odağı sadece insanlar ve insanların kurdukları ilişkilere dönüyordu. İnsanların kurdukları ilişkileri çözdüğünüzde, bu ilişkilere ürün yerleştirmek kolaydı çünkü. İnsani ilişkilerden veri üretebilmek önemliydi. Liberalizm algoritmalar sayesinde insani ilişkilerden devrim türetebilmişti.

Bu sistem aslında gücünü Moore Yasası’ndan alıyordu. Moore Yasası, herkesin erişebileceği, giderek ucuzlayan ve milyonlarca etkileşimi anında sağlayan altyapılara değinir. Bu devri de bu altyapılarla tanımlar. Altyapılara erişimin demokratikleştirilmesi dönemidir bu. Web ve mobil teknolojilerin ulaşılır hale gelmesi, bu ilişkilerin gelişmesini ve bilginin paylaşılma oranının hızlanmasını sağlıyordu. Evet, doğruydu, altyapı hızlıca demokratikleşiyordu ancak demokratikleşen şeyler sadece altyapılar değildi. İnsanların sisteme hızlıca entegrasyonu da demokratikleşmişti; buna demokrasi denilebilirse tabii.

İnsanlar tıpkı prize takılan bir cihaz gibi dijital ekosisteme takılıyordu. İnsanları sisteme bağladığınız an, veri akışı da devasa bir hıza ulaşıyordu. Dijital prize takıldığınız an, hayatınız ve günlük sosyal aktivitelerinizin gittikçe büyüyen bölümleri dijital bilgi işlem teknolojisinin girdisi haline geliyordu. Bu bilgi sistemleri, insanların sıradan hayatlarında kurdukları herhangi bir etkileşimden sürekli ve eşzamanlı olarak dijital bilgi üretmeye başlamıştı. Yarattığımız dijital gürültüden data üreten bu yazılımlarla birlikte algoritmaların altın çağını yani büyük veri çağını da başlatmıştık.

Bu “büyük veri” algoritmaları sayesinde çevrimiçi, sosyal, mobil ve diğer veri odaklı kaynaklar aracılığıyla insan davranışları hakkında devasa miktarda verinin toplanması ve işlenmesi sağlanıyordu.

İşte ben de ilk dejavularımı bu devrin başlangıcıyla yaşar hale gelmiştim. Tüm bu olanlar bana hiç de yeni gelmiyordu, ben bunların hepsini yaşamıştım. Benim geldiğim topraklarda ve aslında demir perde arkasında kalmış tüm Doğru Avrupa ülkelerinde, devlet birimlerinin vatandaşlar hakkında veri toplaması çok önemliydi. Bu görev devasa iç istihbarat örgütlerinin işiydi.

Sovyetlerin çöküşünden yıllar sonra, demir perde ülkelerinde kamuya açılan kişisel dosyalarda, sıradan insanlar hakkında nasıl bilgi toplandığını gördükçe ve duydukça dehşete kapılıyorduk.

Kitabımın başında Romanya’nın kült kişiliği Çavuşesku rejiminin yedi yüz bin muhbiri aktif olarak kullandığını belirtmiştim. On dokuz milyonluk ülkede yedi yüz bin muhbir söz konusuydu. Her yirmi yedi kişiye bir muhbir demekti bu. Hayal bile edilemez rakamlardı bunlar. Eşlerin birbirini ihbar ettikleri vakalar o kadar çoktu ki dosyalar açıldığında ülkede içinden çıkılamaz bir durum hasıl olmuştu.

Veri devriminin özelliklerini göz önünde bulundurduğumuzda, iyi bir şekilde çerçevelenmiş ve iletişimsel olarak paketlenmiş olması haricinde, bu sistemden hiçbir farkı yoktu. Ancak yine de bir fark arayacaksak bu, sistemin Çavuşesku rejiminden çok daha güçlü bir şekilde ve küresel ölçekte bunu yapabiliyor olması olurdu herhalde. İyi paketlenmiş ve gizlenmiş bir muhbirlik çağına girmiştik.

Peki, bugünkü sistemi demir perde rejimlerinin insan hakları performansları ile karşılaştırırsak, elde edilen bu sistemi nereye koyabiliriz?

İnsan haklarını azami seviyede dahi korumayan, sürekli veri toplayan, analiz eden sistemler bunlar. Bizler demir perde rejimlerine ve istihbarat örgütlerine karşı önlemlerimizi almaya çalışıyorduk ama prize takılmış insanların bırakın kendilerini korumayı, bu teknolojinin çalışma şeklini anlayabilmesi için dahi yeterli “veri okuryazarlığı” yok.

İnsanların bu kadar çaresiz olduğu şartlarda, veri algoritmaları otomatik veri işleme sayesinde, daha önce tamamen insanların sorumluluğunda olan karar verme süreçlerinde de giderek daha fazla rol almaya başladı.

Veri devrimi insanların algılama, iletişim kurma, karar verme ve tüketim biçimlerini temelden dönüştürüyor. Bakın algoritmalar sizi takip ediyor demiyorum. O aşamayı çoktan geçtiler. Algoritmalar sizi dönüştürüyor. Hem de pervasızca.

Bunun bizim geçtiğimiz komünist pedagoji doktrininden pek de bir farkı yok. Biz de daha iyi bir dünya için mavi şapkalarımızla, kırmızı fularlarımızla dönüştürülen çocuklardık. Siz de o çocuklarsınız, sadece size kimse kırmızı fular takmıyor.

İnsan hakları meselesine dönelim. Bugün Avrupa Birliği kurumları algoritmalar ve insan hakları meselesine çokça eğilir oldular. Otomatikleştirilmiş veri işleme tekniklerinin insan hakları boyutu ile ilgili çok önemli Avrupa Konseyi yayınları var.

Peki, ne diyor bu yayınlar?

Bu yayınlarda, karar verme süreçlerinde, kişilerden izin alınmadan algoritmaların devasa bir şekilde rollerini artırdığı ve bu aldıkları rollerin bir dizi insan hakları ihlallerini tetiklediği anlatılır. Bu yayınlarda bu ihlallere yönelik duyulan endişeler belirtilmektedir.

Avrupa Konseyi çalışmalarının temelini de Tarleton Gillespie’nin “Veri söz konusu iken, algoritmalar yazılım olmak zorunda değildir” varsayımı oluşturuyor. Yani meselede sadece verinin toplanma şekli değil, işlenme şekli de çok kritik.

En geniş anlamıyla, belirli hesaplamalara dayalı olarak verileri istenen bir çıktıya dönüştürmek için devasa şirketlerin oluşturdukları veri kodlama prosedürleri de çok önemliydi. Yani sadece toplamak değil, işleme şekli de önemliydi. Verinizi artık nasıl topladıklarını biliyorsunuz ama nasıl işlediklerini biliyor musunuz? Bilmiyorsunuz.

Artık çok net, algoritmaların ve veri işleme tekniklerinin ifade özgürlüğü üzerinde çok büyük etkiye sahip olduklarını biliyoruz. Karar verdiğini düşünen ama karar verdirilen bir bireyden bahsediyoruz. Özgür irade insanlık için o kadar önemli bir kavram ki son iki bin yıldır durmadan tartışılan bir konu. Felsefenin her döneminde de konuşulmuş bir konu. Platon, Aristoteles, Augustine, Aquinas, Descartes, Kant gibi felsefenin en önemli isimlerinin hepsi tarafından ele alınmış.

Kişi kendi eylemleri üzerinde belirleyici mi değil mi sorusuna hep değinilmiş. Bu sorunun yanıtı olmadan, insanlığın kurduğu bütün sistemler çöküyor çünkü. Konuya nereden bakarsanız bakın, özgür irade her şekilde iyilik ve ahlaki sorumluluğa bağlanıyor. İradeniz üzerinde kontrolünüz olduğu sürece, iyi olma ve ahlaki olma sorumluluğu taşıyorsunuz. Ya iradeniz dışında size bir şeyler yaptırılıyorsa, o zaman sorumluluk kimin olur?

Aristoteles ve Platon kötü alışkanlıklarla sonuçlanan eylemlerimizi başlatmada seçim rolüne hep odaklandılar. Seçimin size ait olması zaruridir. Stoacılar, insanların tüm tercih ve davranışlarının nedensel olarak belirlendiğine inanırlar ve bunun kişiye bağlı olduğunu ve kişinin eylemleri ile uyumlu olacağını düşünürler. Kant özgür irade, özgürlük ve iyilik arasındaki bağlantıya odaklanır. Hepsinde ama hepsinde özgür irade tartışmanın esasıdır.

Bugün içinde olduğumuz devirde endişelerimiz sadece bireysel ifade özgürlüğüne ilişkin değildir, aynı zamanda çoğulcu, kolektif, kamusal özgürlüklerimizle de yakından ilgilidir.

İnsanlar, kendilerini çepeçevre sarmış bu veri sistemlerinin üzerinde hiçbir kontrole sahip olmadıklarından ve teknolojinin çalışma şeklini de tam olarak anlamadıklarından dolayı, Andreessen’in 2011 yılında “Algoritmalar dünyayı yiyor” söylemi gerçeğe dönüşmüş durumda. Sormamız gereken soru, biz buraya nasıl geldik ve sosyal algoritmalar nasıl bu kadar güçlendi? Algoritmalar dünyamızı bu kadar kısa sürede nasıl yemeye başladı?

Aslında algoritmaların başarılarının ardındaki sır beynimizi hacklemiş olmaları. Ben dahil, tanıdığınız herkes önyargılıdır ve hepimizin beyni kusurlarla doludur. Bu kusurlar verdiğimiz kararları derinden etkiler. İşte algoritmalar beynin kusurları hakkında eğitildiler ve bu kusurlarımız üzerinden bizi hacklediler.

Kişiselleştirilmiş teknolojiler, her bir kullanıcı için yalnızca en ilgi çekici ve en alakalı içeriği seçmek üzere tasarlanmıştı ama bunu yaparken, insanların bilişsel önyargılarından da yararlanarak, insanları manipülasyona daha da savunmasız hale getirdiler. Kâr odaklı sosyal medya devleri, insan haklarının, mahremiyet haklarının, bilgiye erişim haklarının, ifade özgürlüğünün altını bu beyin kusurları üzerinden oymuş oldular.

Bu hacklenen beyin kusurları hakkında daha detaylı konuşacağız.

Algoritmalar Bilir, Beynimiz Kusurludur

Algoritmalar modern bilgisayarlardan çok daha önce hayatımıza girdiler ancak sosyal medya devrimi ile bugünkü güçlerine ulaştılar. Sosyal medya algoritmaların her an her yerde bizimle birlikte olmasını sağladı. Ağzında çöpüyle atını güneşe süren Red Kit’in gölgesinin ona eşlik etmesi gibi.

Harvard’dan Profesör Shoshanna Zuboff’un deyimiyle, sosyal medyanın algoritmalarla buluşması, “gözetim kapitalizmi” devrini başlattı. Algoritmaların bizi 7/24 gözetlemeye, gizlice kontrol etmeye, önümüze gelen bilgileri filtrelemeye ve kararlarımızı yönlendirmeye başladığı dönemin ismidir gözetim kapitalizmi.

Algoritmalar bir nevi sinir sistemine dönüşmüş durumdadır. Makine öğreniminin, tahmin etmenin ve problem çözmenin temelini oluşturan bir sinir sistemi. Bu sinir sistemleri insanlar tarafından tasarlandığı için algoritmalar asla tarafsız olmadı. İnsan tarafsız değildi, algoritmalar da tarafsız olamazdı. Bu hayli taraflı algoritmalar beynimizin kusurlarından yararlanmayı çok hızlı öğrendiler ve beyinlerimizi hackleyebildiler.

Beyin hacklemesi, bireylerin zihinsel durumunu, bilişsel süreçlerini veya işlev düzeyini etkileyen teknolojilerin ve tekniklerin uygulanmasıdır.

Oysa “gözetim kapitalizmi” devrine kadar bizlere öğretilen bunun tam tersiydi. Beynimiz kusursuzdu ve haliyle hacklenmesi de imkânsızdı. Nasıl bu kadar mükemmel bir şey, insan yapımı ve taraflı bir şeyin önünde bu kadar kolay diz çökmüştü?

Bir kere beyin ve kapasitesi ile ilgili bilgilerimiz yanlıştı. İnsan kendini rasyonel varlık olarak görmeyi hep çok sevdi. Eylemlerimizin düşüncelerimizden kaynaklandığına ve yaptığımız her şeyin üzerinde tam kontrole sahip olduğumuza inanmak istedik.

Ancak gerçek şuydu ki insan davranışlarının çoğu rasyonaliteyi aşıyordu ve hatta bu davranışlar insanın hayat düşünceleri ve tutumlarıyla da çelişiyordu. İnsan bir şeye inandığı halde, bambaşka şekilde davranabilen bir varlık. Karmaşıklığımız da buradan geliyor. Bir konuda neye inandığımı sorarsanız söylerim ama inandıklarım doğrultusunda davranmak zorunda değilimdir.

Beynimiz düşündüğümüzün tam aksine aşırı tembeldir. İnsanlık, gerçeğe ulaşmayı hep bir yetenek olarak görmüş ve bunun hiçbir gizemli tarafının olmadığına inanmıştır. Oysaki insanın gerçekte bu yetenekleri hayli sınırlıdır. Gerçeği olduğu gibi değil, olduğumuz gibi algılarız.

İnsan beyni gerçeği bulmakta neden yeteneksizdir?

Beynimiz toplam beden ağırlığımızın %2’sini oluşturur ama vücudumuzun ürettiği enerjinin %25-30’nu tek başına harcar. Beyin çok maliyetli bir organdır ve onu kullandıkça daha çok enerji tüketiriz. İşte tam da bu yüzden zihin yorgunluğu fiziksel yorgunluktan kötüdür söylemi doğrudur. Zihninizi yorarsanız, o da hayatta kalmanız için ihtiyacınız olan enerjinizi bedeninizden hunharca çeker ve tüketir. İşte bu yüzden Stanford Tıp’tan Bruce Goldman, beyin vücudumuzun en açgözlü organdır der.

Beynin yakıtı glikozdur. Onun glikozu silip süpürme hızı, fiziksel veya zihinsel bir aktivite yapmayı bıraktığımızda bile neredeyse hiç değişmez. Beyin, dinlenme halindeyken bile glikoz yakmaya devam eder.

Oysa hayatta kalmamız için o enerji çok önemlidir ve biyolojimiz enerjiyi gereksiz harcamayı önlemeye çalışır. İşte bundan dolayı da beyin rölantide çalışır. Minimum beyin aktivitesine, minimum enerji; biyolojik formülümüz budur.

Rölantide çalışabilmek için de beynin bazı sistemlere ihtiyacı söz konusudur. Bunlar soyut sistemlerdir.

Bu sistemlerin çalışma şekli, beynimizin kusurlu çalışmasının tabanını oluşturur.

Bu sistemlerden birincisi Sistem1’dir. Bundan sonra kendisine kısaca oto-pilot diyeceğiz. Oto-pilot enerji harcamamızı önlemek için vardır. Otopilot, duygular ve sezgiler sayesinde çalışır, beynin evrimsel olarak erken gelişen bölümlerinde yani amigdalada faaliyet gösterir. Bu sistem günlük alışkanlıklarımızı yönlendirir, anlık kararlar almamızı ve tehlike anında tepki vermemizi sağlar. O kadar hızlı karar verir ki birazdan anlatacağım ikinci soyut sistemimizden ciddi şekilde rol çalar. Bir gün içinde verdiğimiz kararların %85’ini oto-pilot ile veririz. Tüm insanlığın oto-pilotu aynı şekilde çalışır.

Bir de Sistem2 vardır yani bundan sonra adlandıracağımız şekliyle pilot. İkinci sistem kendimizi tanımlarken hoşlandığımız sıfatları yani rasyonel, mantıklı düşüncemizi yansıtır. Mantıklı karar vermemizi sağlar, simülasyonlar yapar. Ama biyolojimiz gereği pek kullanmayı sevmeyiz bu sistemi çünkü Sistem2 çok yavaştır ve hayli enerji tüketir.

İşte bu yüzden bir gün içinde verdiğimiz kararların sadece %15’ini bu sistemle veririz.

Bilgisayar terimleriyle anlatmak gerekirse; Sistem1 saniyede 11 milyon bit veri işleyebilir ama gelen verinin sadece 44 biti beynimizin bilinçli sistemi olan Sistem2’ye taşınır.

Özetle beynimiz enerjimizi daha az tüketmemiz adına, sezgilerimize yaslanır ve bu nedenle kısa yollar üzerinden hatalı kararlar vermemize sebep olur.

İnsan mükemmel olmaktan ve mükemmel kararlar vermekten çok uzaktadır ve kendini karar verme konusunda belli seviyeye kadar geliştirebilse de mükemmele asla kendini taşıyamaz. Bu biyolojik olarak imkânsızdır. Bir örnekle anlatmaya çalışayım.

Bir araştırma deneyinde katılımcılara şu soru sorulur:

“Bir gemide 600 kişi var ve bu kişiler bir virüse yakalanmışlar. Elimizde iki farklı ilaç bulunuyor ve hangisini kullanacağımıza siz katılımcıların karar vermesi gerekiyor. A ilacını seçerseniz 200 yolcu kurtulacak, B ilacını seçerseniz 200 yolcu kurtulacak ama 400 yolcu kurtulamayacak. Hangi ilacı seçerdiniz?”

Aslında sunulan iki seçenek de aynıdır ve insan biraz düşününce bunu görebilir ama bu pozitif-negatif çerçeveleme yüzünden, A ilacını seçenlerin oranı %72 iken, B ilacının oranı sadece %28’de kalır. Beynimiz neden ilk seçeneği tercih eder? Çünkü ilk seçenek kısa yoldan, düşünmeye, sorgulamaya fırsat vermeden bir mutluluk vaadinde bulunur. Sadece kurtarılacakların sayısını verir. Kısa süreli bir mutluluk adına, anlamı olmayan bir kararı bu şekilde verebiliyoruz.

Algoritmalar mükemmel olmadığımızı uzun zamandır biliyorlar. Bu bilgiye nasıl ulaştıklarını kitabın devamında açıklayacağım.

Ancak şunu söyleyebilirim ki en çok yararlandıkları kusurumuz insanlığa hümanizmden miras kalan kendimizi beğenmişliğimiz.

Bir şeyi normal veya anormal algılamamızın standardını kendimizden yola çıkarak belirliyoruz. Ben normalin standardı isem, bana benzeyenler de normal oluyor. Bana benzemeyenler de bu durumda anormal oluyorlar. İşte bu yüzeysel normallik kriterlerine göre etrafımızdaki herkesi değerlendirmeye alıyoruz.

Algoritmalar bu zaafımızdan, bu kusurlu düşünme şeklimizden çok fazla yararlanıyorlar. Karşımıza hep seveceğimiz, bize benzeyen, bizim gibi düşünen kişileri ve içerikleri çıkartarak, bizi yapay bir mutluluk balonunun içine sokabiliyorlar ve bu sayede de bizim daha çok tüketmemizi sağlıyorlar.

Bir sosyal mecrada 300 arkadaşınız olabilir ama arkada çalışan algoritma sadece otuzunun size benzediğine karar verirse, sadece bu kişilerin içeriklerini size gösterir. Geri kalan 270 kişinin içeriği hayatımıza girmez. Karşı taraftaki insanlara ve içeriklere maruz kalmanızı engelleyen sahte bir dünyanız oluşur.

Bu balonlar, benim eski dünyama ne kadar da fazla benziyor değil mi?

Benim dünyamda tek parti, tek ideoloji vardı. Hepimiz aynı düşünüyorduk. Üstelik bunu bize teknoloji yaptırmıyordu. Bunu bizden rejim istiyordu. Buna yönelik ideolojik eğitime tabi tutuluyorduk, pedagojik formasyon alıyorduk; hem de 5 yaşından itibaren.

Bizden farklı düşünen zaten düşmandı ve yok edilmeliydi.

Herkesin kendine benzer insanların fikirlerine sahip topluluklara ayrıldığı ve yalnızca benzer düşünceleri duyduğu bir dünya özgür bir dünya değildir herhalde. Biz geldiğimiz dünyayı bu yüzden özgür algılamıyorduk ve otokrat olarak görüyorduk.

Algoritmaların, dünyayı özgürce algılama yetimizi bizden almasına ne dememiz gerekiyor? Bu dünyayı tanımlayacak en iyi sıfat ne olurdu?

Bu olgu sadece toplumsal değildir. Çok daha kişisel temelde bu algoritmalar bizleri etkiler. Bu balonların içinde oluşan yapay toplulukların içindeki hemfikir üyeler, topluluk dışında kalan kimseye güvenemezler. Ayrıca bu, balonun içinde yani benzer şekilde düşünen topluluk içerisindeki kimi insanlara olağandan daha fazla güvenmemiz anlamına da gelir. Güvenmek için hiçbir neden olmadan, sırf aynı balon içinde olduğumuzdan kontrolsüz bir şekilde birilerine güvenmemiz anlamına gelir.

Bu da algoritma çağı ile birlikte kurduğumuz ilişkilerin ne kadar hassaslaştığını ve riskli bir zemine oturduğunu gösterir.

Yaratılan bu balonlarda sadece tüketmeyiz, aynı zamanda tükeniriz de. Kurduğumuz ilişkiler, güvenebileceğimiz insanlar hakkında sistematik olarak maniple ediliriz. Belki de hiç güvenmememiz gereken insanlarla aşırı güven odaklı ilişkiler kurar ve büyük hayal kırıklıkları yaşarız. Hayatlarımız çok derinden sarsılır ve neden böyle davrandığımızın sebebini dahi bilmeden dünyadan göçer gideriz.

İşte bu algoritmaların beyin kusurlarımızdan yararlanarak bizi getirdikleri yer böyledir.

Bu arada bu kurulan sahte algoritmik toplulukların, balonların bir ismi de vardır: Yankı odaları. Gerçekliğin ötesi, kırılmayan çemberler, içine hapsolunan bir döngüdür yankı odaları. Bunların hepsi birbiriyle çok bağlantılı kavramlardır. Yankı odalarına düşürüldüğünüz an, gerçekleriniz de rahatlıkla maniple edilir ve çember sizin için yeniden dönmeye başlar. Yankı odası kavramını bu kitapta bolca ele alacağız.

Ben artık var olmayan bir ülkenin evladıyım. Benim gençliğimde odalar yankılanmazdı, tüm ülke yankılanırdı ama biz bize yalan söylendiğini bilir, inanır gibi yapardık. Mecburduk buna. Diğer bir deyişle, herkes herkesin bildiği şeyi bilmiyormuş gibi davranırdı.

Bugün siz ne durumdasınız?

Size de bugün yalan söyleniyor ama siz bunun nasıl yapıldığının çok da farkında değilsiniz. Gerçeklerinizi çalıyorlar ve gerçeklerinizi korumak için hiçbir şey yapamıyorsunuz. Kendi geçmişimi düşünüyorum, sizin de bugününüzü. Hangimizin durumu acaba daha kötü, emin olamıyorum.

Peki, bugüne dek uzanan bu yolların taşlarını kimler döşedi? İnsanlık başına gelecekler hakkında hiç uyarılmadı mı? Bugüne pat diye mi geldik? Hayır, hiçbir şey o kadar hızlı olmadı, uzun bir süreçten geçtik ve yolda bizi uyarmak isteyenler olduysa da insanlık maalesef uyarıları doğru okuyamadı.

Kusurlu beyin yine devredeydi ve insanlık kusurunun kurbanı oldu.

Rıza Mühendisliğine Yolculuk

“Rıza Mühendisliği”, Edward Bernays’ın 1947’de yayımladığı bir makalenin başlığıdır. Aynı başlıkla 1955’te bir de kitap çıkartmıştır.2 Bernays, rıza mühendisliğini insanları maniple etme sanatı olarak tanımlar. Rıza mühendisliğinin arkasındaki ana varsayım, manipülasyonun çalışabilmesi için halkın veya bireylerin üzerine uygulanmakta olan manipülasyonun farkında olmamaları gerektiğidir. Bu süreçte manipülasyon bilimsel temellere oturtularak, mühendisliğe dönüştürülür.

1928 yılında Bernays, eğer grup zihninin mekanizmasını ve güdülerini anlarsak, kitleleri de böylelikle kontrol altına alabiliriz ve bunun farkına bile varmazlar der.

Kimdir bu Edward Bernays derseniz...

Bugün halkla ilişkilerin babası sayılan Bernays, Sigmund Freud’un yeğenidir. Yeni propaganda tekniklerini geliştirmek için Freud’un psikoloji ve psikanaliz hakkındaki teorilerinin çoğunu uygulamıştır. Geliştirdiği iletişim teknikleriyle bilinçsiz zihne hitap etmiş ve insanın bilinçli, rasyonel zihnini kasıtlı olarak hep kenara itmiştir. Bir önceki makalede bahsettiğimiz ön beyinde yer alan Sistem1’i yok saymıştır kısaca. Özetle tüketici beyninin arka tarafına, oto-pilotların bulunduğu, kusurlu sezgilerin olduğu taraflara oynamıştır.

Kısa sürede insanları hiç ihtiyacı olmadıkları şeyleri satın almaya yönlendiren ikna becerisi ile ABD’de ünlenmiştir. Örneğin bir sigara markası pazarı büyütmek üzere kendisine başvurduğunda, hedef kitle olarak kadınları seçmiş ve sigarayı kadınların güçlenmesinin ve özgürleşmesinin bir sembolü olarak konumlandırmıştır. O zamana kadar kadınların sigara kullanmadığı veya az sayıda kadının sigara kullandığı biraz daha sağlıklı olan dünyayı temelden sarsmıştır.

Tüm başarısını borçlu olduğu maniple edilmiş tüketicilere zerre saygı da duymamıştır. Disiplinsiz, entelektüel olmayan insanların, farkında bile olmadıkları bu etkilere karşı savunmasız kalacağını ve bu nedenle aslında ihtiyaç duymadıkları şeyleri istemeye başlayacaklarını her yerde anlatmıştır. Tüm manipülasyonları insanların kendi zaaflarının sonucu olarak görmüş ve göstermiştir. Maniple ettiği bu sıradan insanları aynı zamanda ahlak yoksunu olarak da tanımlamıştır.

Bernays, kendi korkunç tekniklerini temize çekmek için, yönlendirdiği insanları şeytanlaştırmayı tercih etmiştir. Oysa bugün beyin bilimi (nörobilim) geliştikçe ve pazarlama insan biyolojisini daha yakından tanıdıkça, sıradan insanların bu sistemlerle bahşedebilmek için çok az silahının olduğu aşikâr hale gelmiştir. İnsanlar ahlak yoksunu değildir, bu süreçlerin sadece kurbanıdır.

Bernays’ın tekniklerini siyasiler, rejimler, markalar, reklamcılar son yüz yıldır kullanmaktalar ama asıl vurucu olan Bernays’ın mirasının algoritmalara kalacağını hiç kimsenin tahmin bile edememiş olmasıdır. Bu mirasın ilk kullanıcısı Facebook, Edward Bernays’ın tekniklerini algoritmalarında kullanan aynı zamanda ilk sosyal medya platformudur.

Dijital dünyamız sosyalleştikçe, algoritmalar yanıltıcı ve yönlendirici bilgileri medya ağları üzerinden kasıtlı olarak dağıtarak, farklı bir içerik küratörlüğü yapmaya başladılar. Bu yeni dijital küratörler, gerçek olmayan içerikleri arzuladıkları etkiyi yaratmak amacıyla kullanırlar.

Oxford Üniversitesi’nden Phil Howard ve Sam Woolley bu süreci sayısal propaganda ya da başka bir ifadeyle makine propagandası olarak adlandırır.

Dünya sadece Bernays’lardan ibaret değildi elbet. Bernays’ın hayli zevk aldığı bu süreçler konusunda dünyayı uyarmaya çalışan isimler ve eserleri de çıktı. Noam Chomsky ve Edward Herman çok çok yıllar sonra bu teknikler ve uygulama alanları konusunda dünyayı uyarmak istediler.

Herman ve Chomsky’nin Rızanın İmalatı: Kitle Medyasının Ekonomi Politiği3 isimli eserlerinde insanların normalde karşı çıkacağı devlet ve şirket davranışlarına, kitlesel medya manipülasyonları üzerinden, nasıl olumlu bakmalarının veya tepkisiz kalmalarının sağlandığını anlattılar. Bu başucu eserde kitlesel medya ile kurulu düzenin karmaşık ilişkileri “Rızanın İmalatı” kavramının temelini oluşturur.

Kitapta basının Vietnam Savaşı’nı sıradan insanlar temelinde nasıl maniple ettiğine, savaşı nasıl bir propagandaya dönüştürdüğüne yönelik bolca bilgiye yer verilmiştir. Savaşla ilgili çıkan haberlerde hangi konulara odaklanıldığı, hangi konuların tümden göz ardı edildiği veya gizlendiği tek tek anlatılmıştır.

Chomsky ve Herman, rıza imalatını etkisiz kılmak isteyenlerin kamusal alanda özgür, demokratik ve katılıma açık bir medya yaratma sorumluluğu ile karşı karşıya olduğunu söyler. Maalesef bugün dünyanın tümden yitirdiği kavramlardır bunlar.

Ancak bu eseri yayımladıklarında yıl 1988’di, Chomsky ve Herman kapıya kısa zamanda dayanacak olan dijital devrimin farkında bile değillerdi. Kitlesel medya sorumluluğundan bahsederken, televizyonlar, gazeteler gibi geleneksel medyayı kastediyorlardı.

Bu eser belki de algoritma çağına girmemizden önce insanlığa yapılan son ciddi uyarı olma özelliği taşır. Ama o yılların şartlarında geleceği öngörmek çok zor olduğu için, bu eseri tam olarak yeni yeni algılayabiliyoruz. Eserin bağlamıysa bugün artık bambaşka.

Chomsky ve Herman’ın kitabı yazdıkları dönemdeki bu geleneksel mecralar rıza imalatlarını hepimizin gözü önünde yapmak zorundaydılar. Kitlesel propaganda uluorta yapılmak zorundaydı çünkü başkası imkânsız olurdu. Kitleseldiler ve ana hedefleri insanların tutumlarını değiştirmekti.

Ancak o çevrimdışı dünya çoktan geride kaldı ve biz son Mohikanların hatıralarında yaşıyor. Oysa bizim çocuklarımızın yaşadığı ve yaşayacağı devir çevrimiçi ağlar devri ve bu algoritmalar, geleneksel kitle medyasına hiç benzemiyor.

Kitlesel medya tutum değiştirmeye odaklanırken, algoritmalar o kısmı atlayıp, direkt insan davranışlarını değiştirmekte. Tutumlarını değiştirmeden, sizi ikna etmeye ihtiyaç duymadan, davranışınızı değiştirebilmekse ne korkunç...

Bugün hayattaki tek gayemiz tıklamak, beğenmek, beğenilmek olunca, işleri de hayli kolay oluyor tabii ki.

Sıfırlar ve birler dünyasında, dijital izler bırakarak, var olma mücadelesi veriyoruz. Dijital olmak, var olmaktır zannediyoruz. Her tıkladığımızda, kendimizi ifade ettiğimizi düşünüyoruz ama gerçekte bu sistem tıkladıkça seçimlerimizi emiyor ve kendi seçeneklerini bize dayatıyor.

Kolektif kapasitemiz, hayal gücümüz ve meraklarımızın beslenmesi için içine daldığımız bu dünya, kapasitemizi düşürüyor, hayal gücümüzü sınırlıyor, meraklarımızı da tüketim doğrultusunda yönlendiriyor.

Dünyada kimsenin bu sisteme gerçek bir bağışıklığı yok.

Algoritmalar kitlesel olmak zorunda da değiller. Her birimizi hedef alacak şekilde hayli bireysel manipülasyon yapma yeteneğine de sahipler ve bundan dolayı da etkileri kitlesel mecralara göre çok daha güçlü ve derin.

Sizinle ve kurduğunuz ilişkilerle bireysel seviyede ilgilenebiliyorlar. O kadar bireysel ve derin bir ilişki söz konusu ki özellikle ağın parçası olmayan veya ağdan ayrılan kişiler toplumdan da soyutlanabiliyor. Ağın parçası olmayana, toplum normlarına uymayan, zamanaşımına uğramış kişiler gözüyle bakıyoruz. Gösterecek, söyleyecek bir şeyi olmayan isimsiz insanlar bunlar.

Ayrıca sosyal medyada sık sık geçirilen toplumsal cinnetler sosyal linç ile sonuçlanıyor. Sosyal linç başladığında, ilk yapmaya çalıştığımız şey, yeni tanımladığımız bu düşmanı ağdan ayrılmaya zorlamak. Yeni keşfettiğimiz bu düşman hesabını kapattığı an, zafer naraları atılıyor çünkü bu nihai zaferle, yanlış bulduğumuz şeyin varlığına son vermiş oluyoruz. Bu bir sosyal medya suikastı ya da bir çeşit intihar. Hesabınızı kapatıyorsunuz ve bir anda yok oluyorsunuz. Tuhaf değil mi sizce bu? Basit bir hesap kapatma nasıl oldu da bu kadar varoluşsal bir kriz haline gelebildi? Nasıl buraya getirildi insanlık?

Yankı odalarında büyük koalisyonların hızlıca oluşması, varlık alanınızın daralması, toplumdan soyutlanmanız, sizden büyük bir sistemin sizleri ezmesi ve sıradan bireylerin, iş arkadaşlarınızın, komşularınızın sizi görmezlikten gelmesi de ben ve bana benzerler için yeni bir şey değil.

Ben hayatımın bir kısmında toplumdan soyutlanmayı yaşamış bir bireyim. Kabul ediyorum, hayatım boyunca taşıyacağım yara izleri bunlar. Ruhumda bu konuyla ilgili herhalde yüzlerce sıyrık bulabilirsiniz. Demir perde arkasında kalan ülkelerde rejimler bu soyutlama ve izolasyon sürecini kendilerine has araçlarla hep yapıyorlardı zaten. Onlar süreci başlatır, sonrasında da sinyalleri toplum alır ve gerisini içinde bulunduğunuz toplum hallederdi.

Sistem böylece sizi görünmez hale getirir, göz ardı ettirir, yalnızlık içinde yok olmanızı sağlardı. Eski ülkem Yugoslavya’da ve tüm diğer demir perde ülkelerinde buna benzeyen on binlerce acıklı hikâye mevcuttur.

Dijital dünyada ise yalnızlığın ve izolasyonun nedenleri hayli karmaşık olsa da sonuçlar öyle yavaş yavaş ortaya çıkmaz. Tüm itibarınız ışık hızında yok edilir ve sistemden atılırsınız.

Rejimlerde, Berlin Duvarı düştükten sonra, çok sayıda insanın itibarı iade edildi ama dijital toplumda itibarınız saldırıya uğradığında, haklı olsanız da bunu düzeltme şansınız çok azdır. Kimse kaybettiğinizi de ileride iade edemez çünkü sistemin böyle bir güvenlik supabı da yoktur. Sistem zaten sizi umursamaz.

Diyelim ki size dijital dünyada bir haksızlık yapıldı, sizler düzeltmeye çalışırken, çember dönmeye başlar ve algoritmaların yönlendirmesi ile oluşan yankı odalarında aynı düşünen insanların önüne didiklenecek bir malzeme olarak düşersiniz ve çember döndükçe aşınan siz olursunuz. Aşınma öyle bir seviyeye gelir ki bir daha düzeltme şansınız olmaz.

Hayli haksız bir şekilde itibar suikastına uğradınız diyelim. Artık bu işin nereden başladığını bile bulmanızın imkânsız geldiği şartlarda, bu platformlar herhangi bir sorumluluk almalı mı? Başınıza gelen onca şey aslında onların kurduğu ve para kazandığı sistemlerin sayesinde oldu. Algoritmaları bu hale onlar getirdi. Peki sorumluluk alıyorlar mı? Hayır. Aklımıza onlardan sorumluluk beklemek geliyor mu? O da hayır.

Dönelim rıza mühendisliğine. Son 100 senede insan zihni hakkında öğrendiklerimizi makineye kaptırdığımızda, çok zor kazandığımız bazı toplumsal değerlerimizi de riske atmış olduk. Makine ve kusurlu insan zihni bir araya gelince, masadaki güçler dengesi değişti. Sıradan insanlar algoritmalar konusunda çok az şey bilirken, algoritmalar onlar hakkında çok şey biliyordu. Dengeli bir yapının bu şartlarda ortaya çıkması zaten imkânsızdı.

Makineler kusurlarımızı maniple ederken o kadar kusursuzlaşmaya başladı ki, makinelerin tamamen hüküm süreceği çağa daha da yaklaştık. Bizler bu çağa hızla yaklaşırken, algoritmalar nasıl bir dünya peşindeler? Dünyayı ve bizi nereye götürmek istiyorlar? Nihai hedef ne?

Makine çağı, dünyayı ve bireyleri öngörülebilir hale getirmeye çalışıyor. Nihai hedef bu. Her davranışınızı önceden tahmin etmek istiyorlar. Algoritmaya göre öngörülebilir olmanız harika bir şey. Çünkü öngörülebilir olan her şey ucuzlar. Öngörülebilen her şey kolayca satılır. İnsanın ürün olmasının önkoşulu önce öngörülebilir hale gelmesidir.

Peki siz ürün müsünüz?

İnsanlık hümanizmden ve özellikle hümanizmin Rönesans ile karşılaşmasından sonra, insanın doğasının karmaşık olduğu, benzersiz zevkler ve davranışlarla bezeli olduğu fikrini çok sevmişti. Algoritmalarsa insanları ürünleştirerek aynı fikirde olmadıklarını açık açık söylüyorlar.

Duyuyor muyuz?

2. Edward L. Bernays, Howard Walden Cutler, The Engineering of Constent, University of Oklahoma Press, 1955

3. Noam Chomsky, Edward S. Herman, Rızanın İmalatı/Kitle Medyasının Ekonomi Politiği, Çev. Ender Abadoğlu, BGST Yayınları, 2012

İtaat Etmeyen Algoritmalar

Öngörüye dayalı algoritmalar bugün artık her yerde. Öngörülmüş insanlar da her yerde.

Gönüllü olarak bıraktığınız izlerin bu kadar bol, hesaplama gücünün de bu denli yüksek olduğu bu çağda, algoritmalar insanlar hakkında giderek daha fazla bilgi alıyor ve onların gelecekteki davranışlarını tahmin etmek için kullanılıyor.

Algoritmalar önce hangi filmi izlemek isteyebileceğimizi, sosyal medyada hangi reklama yanıt vereceğimizi tahmin ederek, bizi öngörülebilir yapmaya çalıştılar. Tahminler çoğunlukla doğru çıksa da bir kısmı doğal olarak yanlış çıkıyordu. Bu da kısmen öngörülebilir dünya ve kısmen öngörülebilir insan demekti.

İşte bu kısmi başarı, bir zaman sonra algoritmalara yetmez oldu.

Makine öğrenimi ile birlikte algoritmaların olayların sadece olasılığını hesaplamadığı yeni bir döneme geçmiş olduk. Algoritmalar aktif bir şekilde kendi tahminlerinin doğruluk olasılığını artırmaya başladılar.

Nasıl yaptılar bunu?

İnsanı o kadar yönlendirdiler ki bir zaman sonra tahmin ettikleri her şey doğru çıkmak zorunda kaldı. Gerçeği kendileri yaratıyor sonra da tahmin ediyorlardı. Artık tamamıyla öngürülebilirdik.

Bu noktadan sonra, algoritmalar kendilerini yaratanların ötesine geçmeye başladılar. Sürekli öğrendiler, sürekli değiştiler ve kontrolden çıkmaya başladılar. Algoritmalar kendi kendilerine koşar hale geldiler.

Dijital platformlar periyodik olarak kendi oluşturdukları bu algoritmaların koşusuna müdahale etse de, gerçekten bir daha kontrol altına alamadılar. Alamazlar da çünkü artık algoritmalar kimsenin tam olarak anlayamayacağı şekilde çalışıyor. Genellikle yalnızca verilere dayalı olarak bir cevap verecek şekilde programlandıklarından dolayı, hesaplamalarının sonuçlarını yaratıcıları ile paylaşıyorlar ancak çoğu zaman sonuçlara nasıl ulaştıkları hakkında artık hiç kimsenin pek bir fikri yok.

Bu belirsizlik milyonlarca algoritmik kararın birbirine oynaması, birbiri ile etkileşime geçmesi ile başladı. Etkileşim şekilleri yeni sonuçlar doğuruyor ve bunu kontrol etmek artık imkânsız.

Farklı algoritmaların etkileşimi, insanlık için ciddi riskler de taşıyor. 7 Ekim 2016’da İngiliz sterlini, algoritmalar tarafından tetiklenen döviz ticareti nedeniyle %6,1 değer kaybetti. Algoritmalar, sahiplerinin amaçlarının dışında birbirleri ile iletişime geçti ve bu etkileşim doğrultusunda hareket ederek bir ülkenin ekonomisine zarar verdiler.

En son yapılan araştırmalar, ABD sağlık sisteminde kullanılan ve on milyonlarca ağır hastanın alacağı tedavinin öncelik sırasını belirleyen algoritmaların sistematik olarak beyaz hastaları siyahi hastalara göre ayrıcalıklı kıldığını gösterdi. ABD hastanelerinden alınan kayıtların analizleri, algoritmanın böbrek transplantasyonu gibi karmaşık ve tedavi önceliğini kimin alacağının çok kritik olduğu hastalıkta, çoğunlukla sadece beyazların sıraya girmesine izin verdiğini gösterdi.

Youtube kullanıcılarına videolar öneren algoritmanın üzerinde çalışan yapay zekâ yazılım mühendisi ve eski Youtube çalışanı Guillaume Chaslot, algoritmanın izleyicileri komplo videolarına yönlendirmeye başladığını fark etti. Chaslot, algoritmanın insanların Youtube’da daha fazla zaman geçirmelerini sağlamanın en iyi yolunun spekülasyonlarla dolu videoların olduğunu anladığı an, hep bunu yapmaya başladığını söylemiştir. Youtube dünyanın biraz daha paranoyaya kapılmasına bir algoritmik hesaplamadan dolayı katkıda bulunmuştur.

Algoritmalar sadece sosyal medyada kimi göreceğinize ya da görmeyeceğinize karar vermiyor artık, çok daha hayati konularda başınıza gelecekleri yönlendiriyor.

Bugün işler öyle bir seviyeye geldi ki yakın gelecekte kendi kendine öğrenen ve kendini programlayabilen algoritmaları konuşur olduk. Buna yönelik gelişmeler var. Bu nedenle gelecekteki algoritmaların çoğunu bu kendini programlayan algoritmaların yazıyor olması bekleniyor. Bu gelecekte kendini yazabilen ve yazarına ihtiyaç duymayan kodlar anlamına geliyor.

İnşa ettiğimiz sistemler, entelektüel kapasitemizin çok ötesine geçecek gibi görünüyor. Süreci anlamamız da kontrol etmemiz de artık çok zor. İnsanların kurduğu kontrol mekanizmalarının çok yetersiz kalacağı sistemlerle karşı karşıya kalacağız.

Hümanizmden beri, insanlar öngörülemez olmakla, bir şeyleri sadece kendi isteğiyle yapma yeteneğiyle, irade gücünün varlığından bahsetmekten hep hoşlandılar. Gerçek şu ki hep karmaşık bulduğumuz insan, algoritmanın önünde karmaşıklığını yitiriyor.

Derin öğrenmenin ortaya çıkmasıyla hepimiz öngörülebilir hale geldik ve dünyanın öngörülebilir versiyonu çoktan seçildi. Sistem öngörülemeyeni sevmiyor, onu bünyeden atmaya çalışıyor.

Peki, bir bireyin öngörülebilir olması ne anlama geliyor?

Algoritmalar için ben Akan değilim. İki kız çocuğumun babası da değilim. Başak’ın eşi de değilim. Bu kitabın yazarı da değilim. Ben sadece öngörülebilir olması için yönlendirilmesi gereken bir tüketim hedefiyim. Benim dünyadaki en gerçek tanımım tüketici olmak ve beni ben yaptığını düşündüğüm özelliklerimin sadece tüketim kalıpları içinde bir anlamı var. Tüketimimle ilgili bir şey demiyorsa, o özelliğim algoritma için önemsiz.

Tek görevim sosyal medyada harcadığım süreyi olabildiğince artırmak, sürekli çevrimiçi olmam, sosyalleşmek adına beğenmem, beğenilmemem, arada sırada kızmam ama sürekli iz bırakmam. Durmadan, sonsuz bir döngü içinde sadece iz bırakmam.

Bu ortaya çıkan yeni ve hayli öngörülebilir Akan “gerçek ben” midir ve algoritmalar bu benliğin oluşmasında ne denli yönlendirici olmuşlardır bunu ben dahi artık bilemiyorum. Benliğimin ne kadarının bana ait olduğunu bilmediğim bir dünyada yaşıyorum. Maalesef sizler de benimle aynı kaderi paylaşıyorsunuz.

Peki, kontrolden çıkmaya başlayan algoritmalar, bizim hayatımızı nasıl kontrol altına alıyorlar? Biraz da içinden geçtiğimiz süreçten bahsedeyim.

Dijital dünyada yeterince iz bıraktıktan sonra, algoritma beni bana yansıtacağı aşamaya geçiyor. Özgürlük alanlarım daralmaya başlıyor. Neyi göreceğime, neye nasıl tepki vereceğime artık algoritmalar karar veriyor. Bir zaman sonra sadece bana benzeyenleri bana yansıtmaya başlıyor. Yankı odalarından bahsetmiştim. Yankı odalarına hapsolan kusurlu beynim, kendine benzeyeni doğru ve normal olarak kabul ediyor, kendi benzerini görünce mutlu oluyor. Mutlu olunca daha çok tüketiyor. Algoritma da beynimin açlığını gideriyor. Gerçekleri çarpıtmaya başlıyor, gerçekdışı bir dünyayı önüme seriyor.

Artık sadece kendi sesimi duyar hale geliyorum ve sesim bu odada yankılanıyor. Kapana kısılıyorum. Her yer ve her şey bana benzemeye başlıyor, tıpkı iki ayna karşı karşıya getirildiğinde görüntülerin tekrarlanarak uzaklaşması gibi ben de ruhumu ve entelektüel kapasitemi besleyecek farklı etkileşimlerden mahrum bırakılıyorum. Tekrar eden her görüntünün renklerinin gitgide soluklaşmasına benzer şekilde dünyam da soluklaşmaya, farklı renklerini yitirmeye başlıyor.

Üç yaşından beri peşimdeki lanet kendini açıkça gösteriyor, öğrenmek için farklı olanla sosyalleşmemin mecburi olduğu ama bunu başaramadığım bir zamandan, her türlü farklılığın benden saklandığı ve yine farklı olana ulaşamadığım başka bir zamana yolculuk...

Yeni normal ben ve bana benzerler ise, kısa yoldan sonuca varmak isteyen beynim bana benzemeyen hiçbir şeye tolerans göstermek istemiyor. Ben normalin standardı isem, bana benzemeyenler de normal değildir diyorum. Dünyayı algılama şeklim değişmeye başlıyor ve benden farklı olana toleransım azalıyor. Duygusal zekâm köreliyor. Empatim yok oluyor. Dünyam çok daha karanlık bir şeye dönüşüyor.

Bu körelme yeni de değil üstelik. Dünya bunları yaşadı. Ne olup bittiğini tam olarak anlamıyoruz ve tüm bu olgular bize süslü teknolojik kavramlar üzerinden anlatılınca tam olarak da göremiyoruz. Yeniymiş gibi algılıyoruz. Sonra da kendi yarattığımız kavramlardan büyüleniyoruz. Dünyayı kelimeler, süslü kavramlar yönetiyor.

Kelimelerin büyüsüne kapılınca, çember önce oluşuyor sonra da kapanıyor. Bir daha içine giremiyoruz, içine yeterince bakamıyoruz. Anlam sorgulamıyoruz.

Ve bu yaşananların hiçbiri dünya için yeni değil.

Demir perde arkasında kalan komünist rejimler kontrollerini sürdürebilmek için bazı kitlelere şiddet uygulasalar da çoğunluk söz konusuyken, şiddete başvurmadılar. Çoğunluk üzerinde şiddet uygulamaları riskli olurdu zaten. Kurdukları propaganda sistemleri ile çoğunluk üzerinde egemenliklerini hep meşrulaştırmaya çalıştılar. Kabul etmeyeni de ezdiler ama çoğunluk da kabul etti.

Seçimler olmadığı için, rejimler ve halk arasında kalıcı bir müzakere süreci ihtiyacı oluştu ve komünist parti kendi politikalarına kamuoyu onayı almak için sürekli propaganda yapmak zorunda kaldı. Benim piyonerliğim de bu sürecin bir parçasıydı. Yılın 365 günü komünist doktrinler doğrultusunda telkinden geçiyordum. Bireysel özgürlükler ve gerçek fikirlerin beyan edilmesi komünist ideolojilerimizle bağdaşmıyordu.

Tıpkı bugün algoritmaların 7/24 bir şekilde bize yaptığı gibi. Farklı olanı görme ve fikir edinme haklarımızı sürekli ihlal eden algoritmalar. Yönlendiriliyoruz, davranışlarımız değiştiriliyor ama söyleyecek bir lafımız yok. Bize soru soran da yok aslında. Yanıtlarımız var sadece.

Sürekli gözetim altında olmak da yeni bir kavram değil.

İsterseniz burada biraz eskiye giderek gözetim fikrinin tarihte sembolleştirilmesinden bahsedelim. Jeremy Bentham adlı İngiliz reformist, ekonomi literatürüne marjinal fayda kavramını sokan kişidir. Ancak biz onu tasarladığı ütopik mimari tasarımı olan Panoptikon’la anımsarız bir de. Panoptikon, Bentham’ın tasarladığı bir hapishane projesidir. Bu projeye göre ortasında bir gözetleme kulesinin olduğu sekizgen biçiminde bir hapishane söz konusudur, avlunun etrafında ise tek kişilik hücrelerde tutulan mahkûmlar vardır. Kuleden hücrelerdeki tüm mahkûmların görülebilmesi mümkünken, özel tasarlanmış camlarından dolayı mahkûmlar gözetleme kulesindeki gardiyanları göremezler. Tek kişilik hücrelerin diğer tarafında bulunan geniş pencereler, gardiyanlara aynı zamanda mahkûmların siluetini izleme olanağı sağlar. Yani mahkûm ne yaparsa yapsın görülmektedir. Panoptikon’da her yanlış davranış cezalandırılır fakat daha tuhafı mahkûmlar gözetleme kulesinde gardiyan olmasa da sürekli gözetlendiğini düşünür. Görünmeyen bir otoritenin baskısı altında cezalarını doldurmayı beklerler.

Bentham’ın Panoptikon uygulaması sadece hapishanelerle sınırlı da değildir, tımarhaneler, hastaneler, okullar, fabrikalar, günümüzde karakol olarak adlandırılan yerler için de benzer sistemi önerir, gözetim fikrini çizdiği planlar üzerinden anlatır.

“Gözetim altında tutulan insanlar kendilerini denetlemek zorunda olan insanlarca, ne kadar sıkı bir biçimde gözetim altında tutuluyorsa kurumun X amacı o kadar mükemmel bir şekilde yerine getirilmektedir. Arzulanan bir başka şey ise, mümkün olduğunca çok nedenle, her an gözetlendiğine inanması ya da aksine gözetlenmediğinden emin olamaması, gözetlendiğine kendini inandırmasıdır. Gözetim-evi tasarımının oluşmasını sağlayanlar şunlardır: ‘Nezaret altında tutma, hapis, tecrit, zorla çalıştırma ve eğitim’, bunların tümü göz önünde bulundurulacak amaçlardır. Bu amaçların hepsi birlikte gerçekleştirilebilir, elbette bunlardan biri ya da birkaçı en azından aynı kesinlik ve kolaylıkla gerçekleştirilebilir.”4

Fransız düşünür, sosyolog Michel Foucault, Bentham’ın Panoptikon tasarımını bir metafor haline getirerek günümüz iktidarlarının gözetleyici görünmezliğini tarif etmek için kullanır.

“Gerçekten de doktorların, ceza hukukçularının, sanayicilerin, eğitimcilerin aradıkları şeyi Bentham onlara sunar: Gözetleme sorunlarını çözmeye uygun bir iktidar teknolojisidir bulduğu. Önemli bir noktayı belirtmek gerekir: Bentham optik prosedürünün iktidarı rahat ve kolay işletmeye yönelik büyük bir yenilik olduğunu düşündü ve söyledi. Gerçekten de bu, on sekizinci yüzyıl sonundan itibaren büyük ölçüde kullanıldı. Fakat modern toplumlarda uygulamaya konan iktidar prosedürleri daha çok sayıda, daha çeşitli ve zengindir.”5

Fransız düşünür ve sosyolog Jean Baudrillard’ın 1978’de ifade ettiği “Bugün panoptikonun sonunu yaşamaktayız” tezine karşılık olarak filozof, kültür teorisyeni Byung-Chul Han, Bentham’ın panoptikon kavramını da deşerek şu yorumu yapar:

“Şu an panoptikonun sonunu değil, tümüyle yeni, perspektifsiz bir panoptikonun başlangıcını yaşıyoruz. 21. yüzyılın dijital panoptikonu artık tek bir merkezden, despotik bakışın her şeye kadir gücü tarafından gözetlenmiyor olması ölçüsünde perspektifsizdir.

(...)

Günümüz kontrol toplumu özel bir panoptik yapıya sahiptir. Bentham’ın panoptikonundaki yalıtılmış mahkûmların aksine günümüz panoptikonunun sakinleri birbirleriyle yoğun bir şekilde iletişimde bulunur ve ağlar kurarlar. Şeffaflığı garantileyen yalıtılmışlığın getirdiği yalnızlık değil hiper-iletişimdir.”6

Romanya hep iyi örnek oldu. Söylemiştim Çavuşesku gerçekliklerin rock starıydı. Malzemesi boldu. Herkes herkesi gözetliyordu. Çavuşesku’nun algoritmaları yoktu ama iç güvenlikten sorumlu gizli polisi Securitate’si vardı. 1990’larda Romanya’da rejimin çöküşünden sonra, Securitate arşivleri açıldığında, arşivlerin toplamda 35 kilometre uzunluğunda klasör içerdiği saptanmıştı. Her bir metreyi doldurmaya denk gelecek klasörler ortalama 5000 belge içeriyordu.

Doğu Avrupa rejimlerinde siyasi ya da kamusal alanda her türlü muhalefet imkânsızdı. Peki, yankı odalarına hapsedildiğimizde, algoritmaların bizden farklı düşünenleri göstermemesine ne diyeceğiz? Kendi küçük dünyamızda, her türlü muhalefeti engellemeye çalışan algoritmalarla karşı karşıyayız. Algoritmalar kişisel zevklerimizi ve öğrenmemizi rehin almış durumdalar.

Kendi Securitate’si olan yankı odalarının içinde yaşıyor gidiyoruz hep birlikte. Hayatımıza gardiyanlar sokuyoruz ve bu gardiyanlar bizi sürekli gözetliyor, her izimizi kaydediyorlar. Bize sunulanlar arasında seçim yapabiliyoruz sadece. Yaptığımız seçimlerin illüzyonu içindeyiz.

Hayatınızla ilgili verdiğiniz kararlar, gördüğünüz şeylerin kontrolü gerçekten sizde mi yoksa değil mi?

Bu kadar gözetim insan haklarına aykırı değil mi?

4. Jeremey Bentham, Panoptikon Gözün İktidarı, Çev. Barış Çoban, Zeynep Özarslan, Su Yayınları, 2008, s. 13

5. Micheal Foucault, İktidarın Gözü, Seçme Yazılar 4, Çev. Işık Ergüden, Osman Akınhay, Ayrıntı Yayınları, 2003, s. 89

6. Byung-Chul Han, Şeffaflık Toplumu, Çev. Haluk Barışcan, Metis Yayınları, 2017, s. 67, 68

Mahremiyetin Sonu

Dijital algoritmaların ilk dönemlerinde mahremiyet denince, kişisel bilgilerinizden ödün vermeden, interneti ve bağlı cihazları kullanabilmek akla geliyordu.

O günlerden bugüne çok şey değişti. Bugün algoritmalara karşı korumanız gereken mahremiyet bu tanımın çok ötesinde ve kişisel bilgilerinizin korunmasından çok daha mühim bir mesele haline gelmiş durumda. Tehlike; şifrelerin çalınması, maillerin hacklenmesi veya girilen uygunsuz bir sitenin birileri tarafından ifşa edilmesinin çok ötesinde.

Yazılımlar zihnimize yeni kapılar açabilmek için, beyin kusurlarımızı tararken, korku duygusunun mutluluk duygusundan daha etkin bir şekilde davranışı değiştirdiğini keşfetmiş oldular. O güne kadar sadece sahte bir mutluluk ve kazanma duygusunu satmaya odaklanan algoritmalar, artık matematiklerini değiştirdiler ve bu sefer korkutmak etkin kullandıkları araçlardan biri haline geldi.

Neden korku?

Önce korku mekanizmasının fizyolojisini anlayalım. Korku ve panik, davranışlarımızın üzerinde doğrudan bir etkiye sahiptir. Korku ve belirsizlik bir şekilde bizimle etkileşime geçtiğinde ve güvenliğimizin tehdit altında olduğunu düşünmeye başladığımızda, anlamadığımız bu yeni durumlara karşı oldukça güçlü dürtüler hissetmeye başlarız.

Korku duygusu beynimizin amigdala adı verilen bölgesinde işlenir. Örneğin amigdala hasarı olan maymunların daha kolay evcilleştirilebildiğini biliyoruz ve bu maymunların yılanlarla karşı karşıya geldiklerinde tepki göstermediklerini de. Aynı durum insanlar için de geçerlidir. Amigdalası hasar görmüş insanlar da tehditlere karşı daha az duyarlıdır. 2017 yapımı “Free Solo” belgeselinde,7 filme ilham veren Amerikalı kaya tırmanışçısı Alex Honnold’un amigdalasının normal bir insanınkinden farklı olduğu çekilen MR görüntüleri ile ortaya koyuluyordu. Ortaya çıkan gerçek şaşırtıcıydı, Honnold’un amigdalası korku ya da tehdit karşısında ateşlenmiyordu. Kendisi bu sayede çıkılması imkânsız kayalıklara ipsiz ve teçhizatsız bir şekilde tırmanabiliyordu, ölüm tehlikesine ve tehditlere rağmen bunu neden yaptığını bilemediğimiz Hannold müthiş konsantrasyonunu farklı bir şekilde işleyen beynine borçluydu.

Durumu ne kadar tehlikeli algıladığımıza bağlı olarak, amigdalada başlayan korku bedenimizde diğer fizyolojik değişiklikleri de hareketlendirecek güçtedir. Kan basıncımız bir anda yükselir, kalp atışlarımızın hızı artar, gözbebeklerimiz büyür, nefes alıp vermemiz hızlanır.

Korku duygusu birçok şeyi hareketlendirir ama algoritmalar için en çekici tarafı hayli bulaşıcı olması özelliğidir. Etrafımızdaki diğer insanların korktuğunu veya paniğe kapıldığını görürsek, bir zaman sonra biz de aynı tepkileri vermeye başlarız.

Önceki bölümlerde bahsettiğimiz yankı odaları bilgisini şimdi bu denklemin içinde okuyalım. Hayli bulaşıcı bir duygu olan korku, yankı odalarına sızdığında ne olur? Normal bulaşıcılığının bin katında hızla yayılmaya başlar. Korku pandemiye döner ki korku dünyada pandemiye çoktan dönüştü.

Yankı odalarında korkular neden diğer duygulara göre daha hızlı yayılır?

Çünkü algoritmalar sizi sizinle hemfikir olan kişilerle yankı odalarına hapseder. Paylaştığınız içerikleri sadece sizin gibi düşünen insanlar yankı odalarında görmeye başlayınca, onlar da korkar ve içerik çok hızlı şekilde paylaşılır. Bundan dolayı gruplarda akıl ve mantığın kabul etmeyeceği, hiçbir inandırıcılığı olmaması gereken bazı içerikler ışık hızında paylaşılır. Aynı düşünen insanların, aynı şeylerden korkması hayli doğaldır çünkü.

Korku ve belirsizliğin yarattığı etkiyi keşfeden, yankı odaları ile doldurulmuş algoritmalar dünyası ile birlikte, meseleler tüketim ve pazarlamanın çok ötesine geçmeye başladı. Yazılımların korku üzerinden kolaylıkla inanç yayılımını sağlayabileceği görüldü. Böylelikle algoritmaların çok daha karanlık bir tarafı keşfedilmişti. Bu karanlık taraf dünya düzenini kökünden değiştirebilecek bir potansiyele sahipti.

Karanlık tarafın son dönemde en iyi örneği herhalde Cambridge Analytica vakası olur. Hepimizin bildiği bir hikâye ancak mekanizmalarını tam olarak anlamadığımız bir vaka. Bu vakayı biraz detaylandırayım çünkü dünyaya büyük bir uyarı verme özelliği taşıyor.

Bugün artık var olmayan ve yöneticileri dava edilmiş bir şirket olan Cambridge Analytica bir Derin Öğrenme (Deep Learning) veri şirketi. ABD seçimlerini Trump lehine maniple ettiğine dair bazı iddialar var. Algoritmalarla makine derin öğrenmesinin bir kombinasyonu.

Cambridge Analytica’nın kendi yöneticilerinin iddiasına göre şirket, bir kişi hakkında altmış beş ize sahip olduğunda, bu kişinin bilinçaltına kadar inebiliyordu. Hep bahsettiğimiz kusurlarla dolu o bilinçaltımıza. Netflix’in “The Great Hack”8 belgeseline göre, şirket herhangi bir ABD seçmeni hakkında ortalama beş bin ize sahipti. Altmış beş izin yeterli olduğu şartlarda, seçmen başına beş bin bilgi!

Bu bilgilere kanuna aykırı bir şekilde ve hayli etik dışı metotlarla ulaşmışlardı. Ulaşma yollarının yeterince korkunç olmasına rağmen, asıl bu bilgileri kullanma şekli tüm kırmızı çizgilerin aşıldığı aşama olacaktı. Bundan dolayı bu verilere nasıl ulaştıkları konusuna hiç girmeyeceğim, orasını hepimiz biliyoruz. Ben nasıl kullandıklarını anlatmak istiyorum.

Cambridge Analytica seçimi kazanma stratejisini, destekledikleri adaya oy verecek kişilerin seçime katılımının artırılması olarak belirlemişlerdi. ABD’de seçime katılım oranları geleneksel olarak yüzde elli-altmış civarındadır. Böyle düşük katılımlarda, hangi adayın destekçisi daha çok katılım sağlarsa o kazanır. Çoğunluğun ne düşündüğünden çok, hangi tarafın seçmeninin daha çok katılım sağlayacağı önemlidir. İkincil hedef karşıdaki adayın destekçilerinin de seçime katılımının azaltılması olur bu durumda.

Bu strateji doğrultusunda, öncelikle ABD seçmeninin nelerden hoşlandığını değil, nelerden korktuklarını saptamaya koyulurlar. İşte o andan itibaren insanların bu algoritmalar önünde hiçbir şansı kalmaz. Makinenin önünde çırılçıplaktırlar ve manipülasyona tümüyle açık, beklemektedirler. Pompalanan sahte içeriklerle öncelikle kendi destek verdikleri adayın destekçileri korkutulur. Vatan elden gidiyor duygusu yaratılır. Karşı adayın destekçilerinin de kafasını karıştıracak, kararlılıklarını sarsacak başka sahte içerikler oluşturulur ve akvaryumdaki balıklara atılan yemler misali önlerine atılır.

Tuhaftır, bu sahte içeriklerin yayılımını benim vatandaşı olduğum Makedonya’nın gelişmemiş bir şehri olan Veles merkezli ağlar üzerinden yaptılar. Rus istihbaratının sürecin arkasında olduğu iddia edildi. Haritada bulunamayacak bir şehir olan Veles, ABD seçimlerinin kaderini etkileyecekti. İşte korku bu kadar bulaşıcıdır. Kimsenin bilmediği bir yerden başlatsanız dahi, 9300 km uzaklıktaki ülkenin kaderini değiştirebilirsiniz.

En ironik olan şey de Yugoslavya hâlâ varken, Veles’in isminin aslında Titov Veles olmasıdır. Çevirisi Tito’nun Veles’i. Mareşal Tito’nun, kült liderimizin ismini taşıyan şehir nasıl olmuştu da sahtekâr algoritmaların merkezlerinden biri oluvermişti? Küreselleşme işte böyle bir şey. Hayat ne tuhaf değil mi?

Seçimlerde sonuç ne oldu?

Seçime normal şartlarda katılmayacak belli kitlelerin katılımı sağlandı, katılması beklenen belli kitlelerin de kafası karıştırıldı ve pasifleştirdi. Oy vermeyerek tepki verdiklerini zannediyorlardı. Oysaki tepki verdikleri her şey sahteydi ama bunun farkında değillerdi bile. Davranışları değiştirilmişti. Sonrasını biliyorsunuz zaten.

İşte bugünün mahremiyet mevzuu tam da budur. Tüm korkularınızla algoritmanın önünde çırılçıplak durup durmamamız mevzuudur.

Maalesef bu karanlığın önünde çıplak ve yalnızız. Hiçbir mahremiyetimiz yok. Demokrasinin taşıyıcı kolonlarından biridir seçimler. Seçmen olmak ve seçebilmek hakkımızdır. Tüm bunlar özgür irademizle yapacağımız seçimlerimizi maniple etmeye başlarsa, biz sadece seçim yaptığımız illüzyonuna kapılırız. Gerçek seçim hakkını elimizden alarak halihazırda bize yutturulan sahte haberler üzerinden seçimler yapmak zorunda bırakılırız.

Algoritmalar bizi bizden fazla tanıyarak, biz farkında olmadan bizler yerine karar vermeye ve bizim yerimize seçim yapmaya başlarsa, özgür irademize ne olur?

Algoritmalar bir nevi kendi kaderimizi belirleme hakkımızı elimizden alarak, kaderimizi kendileri belirlemeye başlarlar.

İrade ve seçim hakkı olmayan bireylerin toplumsal izdüşümün gerçek bir demokratik ortam yaratması da mümkün olmaktan çıkar.

Benim doğup büyüdüğüm rejimde seçme şansımız yoktu. Seçim yoktu çünkü. Marksist-Leninist ideolojideki demir perde arkasında kalmış ülkelerin seçimler hakkında görüşü çok netti. Devlet ideolojisinin bir parçası olarak görülen iktidar, gerçek doğasını sosyo-kültürel-ekonomik bağlamlardan alıyormuş gibi gösterilirdi. Yani gidip oy atmasak da oluşan bağlamlar doğrultusunda seçiyormuş gibi hissederdik. Halk bunu istiyor denirdi ve sonuç değişirdi. Yani gelişen bağlamlar doğrultusunda komünist parti içindeki belli fraksiyonların güçlenmesi ve iktidarı ele geçirmesi bir çeşit seçim olarak görülürdü. Kült liderinizin şartlar doğrultusunda hangi fraksiyonla yan yana geleceğine karar vermesiyle birlikte o fraksiyon seçilmiş olurdu.

Düşünüyorum da bu durumda hangisi daha dürüst bir yaklaşım? Size seçim hakkınız varmış gibi davranan bir algoritmik yapı mı yoksa baştan beri seçime ne gerek var diyen eski rejimler mi? Bana ikincisi daha şeffaf geliyor. Seçim gerçekten yok ve varmış gibi davranmıyor.

İşte tüm bu nedenlerden dolayı, mahremiyet insan olarak hakkımız. Korkularımız bize ait, bilinçaltımıza ait ve onların bizden çalınması hem büyük bir mahremiyet ihlali hem de demokrasiye yönelik büyük tehdit.

Bu algoritmalar bir nebze de olsa hâlâ kontrol altında. Ama etkileşim sürdükçe, neler olup bittiğini tam olarak hiçbir zaman anlamayacağız. Algoritmaların sahiplerinin de anlaması pek mümkün değil.

Çember dönmeye ve farklı formatlara girmeye devam ediyor ve kendisini artık takip edemiyoruz. Kalp atış hızınızın yükseldiğini tahmin edebiliyorum. Ciğerleriniz dumanla doluyormuş gibi hissediyorsanız ve zor nefes alabiliyorsanız, göğsünüzde bir ağırlık duymaya başladıysanız korkmayın. Yanlış giden hiçbir şey yok. Sadece yavaş yavaş uyanmaya başladınız.

Eğer korkularınızla ilgili mahremiyetiniz sağlanamaz, gerekli sınırlar korunamazsa bir sonraki seviyede nelerle karşı karşıya kalacağınızı hayal etmeye başlamanız gerekiyordu, başladınız.

Böyle devam ederse, bir gün ne kadar maniple edildiğimizi gerçekten anladığımızda, yapacak hiçbir şeyimizin olmadığını fark edeceğiz.

Silkinmemiz ve hazırlık yapmaya başlamamız gerekiyor.

7. Jimmy Chin, Elizabeth Chai Vasarhelyi, Free Solo, 2018

8. Karim Amer, Jehane Noujaim, The Great Hack, 2019

Yeni Örümcek Ağları

Karl Marx ve Friedrich Engels tarafından 1848’de ortaya konan Komünist Manifesto bugün 173 yaşında. Demir perde çoktan geçmişte kaldı ancak Komünist Manifesto’nun Almanca baskısının önsözünde alıntılandığı gibi: “Hikâyemiz anlatılmaya devam ediyor.”

Sovyet imparatorluğu yıkılmış durumda ancak komünist doktrinin yarattığı gerçeklik ötesi dünya aynen devam ediyor. Oyuncular değişti ama piyes aynı.

Hâlâ sahte haberler ve yalanlar sistematik bir şekilde yaygınlaştırılıyor. Gerçek hâlâ göreceli, elle tutulmaz, kaygan bir kavram. Berlin Duvarı’nın yıkılmasından önce hepimiz rejimlerin gerçeğe açtığı bu savaşın işbirlikçileriydik.

İnsanlık hâlâ işbirlikçi. İnsanlar hayatı değil, hayatın parodisini yaşamaya devam ediyorlar.

Gerçekler ve gerçeklik arasındaki mesafe bugün daha da açılmış durumda. Gerçeklerden o kadar uzaktayız ki nasıl bağlantı kuracağımızı daha da bilemez bir haldeyiz.

Eski örümcek ağları gitti ve yerine yenileri geldi. Farklı aktörler, farklı stratejilerle bizi sarmaya geldiler, metotlar, yollar değişse de sonuçlar aynı.

Örneğin bugünün Rusya’sının gerçeklik ötesi stratejisi kafa karıştırmak üzerine oturtulmuş durumda. Putin ve idaresinin nihai hedefi asla ikna etmek ve kendini savunmak değil. Nihai hedef sizleri düşünemeyecek kadar paralize edebilmek için kafa karıştırmak. Bu Putin’in ekibi tarafından icat edilmiş postmodern bir gerçeklik ötesi yaklaşımı ve şu ana kadar çok iyi çalıştı.

Rusların postmodern gerçekliğinde hâlâ hiçbir şey doğru değil, gerçekler ortalıkta yok ama alternatif senaryolar o kadar çok ki, gerçeğe benzeyen o kadar çok şey ortalığa dökülüyor ki, düşünmek beyni yakıyor. Rus politikasında gerçeği bulmak peşine düşülmeyecek kadar zahmetli. Kimse bu eforu sarf etmek, bu enerjiyi harcamak istemiyor.

RT yani Russia Today, Rusya Federasyonu dışındaki kitlelere yönelik kablo ve uydu televizyon kanallarını ve internet içeriği ileten Rusya devlet destekli televizyon ağı ve anlatım şekilleri üzerinden alternatif versiyonlar yaratmaya devam ediyor. Sonsuz alternatifler şeklinde hem de. RT’nin patronu Margarita Simonyan “Gerçek diye bir şey yoktur, yalnızca anlatım şekli vardır” diyor.

Putin’in uzun yıllardır gerçeklerden sorumlu ana kuklacısı Vladislav Yuryeviç Surkov, 2020’de görevden alınana kadar başkan yardımcılığı yaptı ve Rusya’nın kafasını bolca karıştırdı.

Surkov, muhalefetin bastırılmasına veya yok edilmesine her zaman karşı çıktı. O bu tarz yaklaşımlar için fazla sofistike bir beyindi. Onun yerine, Putin’in iktidarına alternatif teşkil edecek, güçlenme ihtimali olan her muhalif yapıya sızıldı ve bu halkın önünde açıkça yapıldı. Bu oluşumlara sızıldığı bilgisi bilerek yayıldı ama sızanın tam olarak kim olduğu hiçbir zaman belirtilmedi. O bilgiler hep gizli kaldı. Surkov böylece bu muhalif oluşumların iktidarla olan ilişkilerini o kadar karmaşık hale getirdi ki bir zaman sonra o yapının muhalif mi, iktidar yanlısı mı olduğunu anlayamayan muhalif vatandaşlar muhalif olmaktan vazgeçiyorlardı.

Surkov her şeyin içindeydi ve neyin nerede olduğunu bir tek kendisi biliyordu. Gerçekten muhalefet kim, diğer siyasi partiler gerçek mi, milletvekilleri gerçekten kime destek veriyorlar ve neye inanıyorlar, kurulan STK’lar gerçek mi, kilisede gerçekten din insanları mı var, medya gerçek mi değil mi? Yanıtı olmayan yüzlerce soru oluşmuştu. Karmaşık ilişkiler, ilişkiler, ilişkiler ve sürekli bir kafa karışıklığı.

Örneğin Surkov bir yandan deneysel modern sanatı destekliyor, diğer yandan da deneysel modern sanat festivallerine saldıran Ortodoks kökten dincileri destekliyordu. İki tarafı da destekleyince herkesin kafası karışıyordu.

İşte strateji tam da buydu. İlişkiler o kadar karmaşık hale getiriliyordu ki size tek bir opsiyon kalıyordu. Pes etmek.

Putin, Surkov’un “Gerçek çok görecelidir ve olabildiğince çoğaltılabilir” fikrini aldı, bir silaha döndürdü ve Batı’ya çevirdi. Batı da kendisini anlamakta çok zorlanıyordu.

Başta Türkiye de Rusya’yı anlamıyordu, şu an görece daha iyi anlıyor. Hatta Türkiye ve Rusya giriştikleri her mücadele sonucunda gerçekleri artık birlikte çoğaltıyorlar. İki tarafın da bildiği ve uyguladığı basit bir formül var. Savaşan taraflar her zaman barış masasına oturan taraflardır. Hep savaşan taraflarda var oldukları için, hep barış masasında da olabiliyorlar. Bunu da farklı cephelerde çoğaltabiliyorlar. Unutmayın gerçekler görecelidir ve çoğaltılabilir demiştik. Savaş bazen gerçek değildir. Barış da keza. Önemli olan masaya kimin oturduğudur.

Gerçeklik ötesi konusunda artık başkanlığı kaybetmiş olan Trump farklı bir stratejiye sahipti. Trump hızı silah olarak kullanıyordu. Bir olguyu düşünmenize vakit vermeden, düşünecek yeni bir gerçekliği seri olarak önünüze atıyordu. Trump destekçilerine sürekli gördükleri, duydukları, bildikleri gerçeklerin ötesinde “hep daha büyük gerçekler” olduğundan dem vuruyordu. Bir zaman sonra takip etmenin mümkün olmadığını anlıyor ve pes ediyordunuz.

Bu tür gizli ve büyük gerçekler dünyasında, gerçekler kontrol edilemez hale gelirler çünkü bu gerçeklerin bir kısmı henüz gerçekleşmiş dahi değildir ve geleceğin dünyasına aittirler. PolitiFact’e göre, Trump’ın ağzından çıkan iddiaların sadece yüzde 4’ü doğrulanabilir durumda. Gerisi kontrol edilemez veya yanlış bilgilerden ibaret.

Trump ve idaresi doğruyu söylediğinde birilerini asla ikna etmeye çalışmıyordu, gerçekliğin hızına hükmedebildikleri sürece, ikna etmeye gerek de duymuyorlardı.

Demokrasinin beşiği İngiltere, Brexit gibi ülkenin geleceğini derinden etkileyecek referandumu bir gerçeklik ötesi şöleni içinde geçirdi. Brexit referandumu Haziran 2016’da yapıldı. İngiltere’nin Avrupa Birliği üyeliğine ilişkin hayati referandumunda %52’ye %48 gibi çok küçük bir farkla ülkenin Avrupa Birliği’nden çıkışına karar verildi.

Ekonomistler ve bilimadamlarının hepsi hemfikir olarak İngiltere’nin AB’de kalmasının çıkarına olduğunu hep söyledi. Çok sayıda bilimsel kanıtın AB’de kalmanın İngiltere’nin lehine olacağını göstermesine rağmen sonuç bunun tam tersi oldu.

Referandum sürecinde abartılı ve tümüyle şüpheli bilgilerin algoritmalar üzerinden yayılması ile demokratik süreç gölgelendi. Brexit ülkenin egemenliğini güçlendirme ve “kontrolü geri alma” duyguları ile çerçevelendi ve bu konuda en büyük korkusu olan yaşlı kitleler hedeflendi. Kitlesel göç, finans krizi ve kemer sıkma endişeleri yaşlı seçmene pompalandı ve hepsi bu oluşturulan yeni gerçeklikte kendine düşen rollerini oynadılar. Ülkeyi Avrupa Birliği’nden çıkarttılar.

Kamuoyu yoklamaları genç seçmenlerin çok kültürlülüğe önem verdiğini, sosyal liberallerin ve feministlerin ayrılmak istemediğini gösteriyordu. Ne kadar eğitimli olduğunuz, AB’de kalmaya oy verme olasılığınızı artırıyordu. Zaten İngiltere’de daha uzun yaşayacak olanlar da bu gençlerdi. Ama algoritmalar hiç istemedikleri bir geleceği onlara getirdi. Bu algoritmaların manipülasyonu arkasında başka devletlerin olduğu suçlamaları halen tartışılmaya devam ediyor.

Çin Halk Cumhuriyeti, halkının maruz kaldığı gerçekler üzerindeki hâkimiyetini sıklaştırmak için son teknolojileri en başarılı şekilde kullanan ülke olarak öne çıkıyor. Çin’de Orwell’ın 1984’ünün prematüre doğmuş bir Yapay Zekâ formatı ile buluştuğu bir sistem hâkim.

Çin Komünist Partisi’nin en üst pozisyonunu devraldıktan iki hafta sonra Xi Jinping ve Politbüro Daimi Komitesi’nin altı üyesi, Çin Ulusal Müzesi’nde “Yenilenmeye Giden Yol” sergisini ziyaret etmişlerdi. Xi burada, Çin ulusunun büyük ölçüde canlanmasını anlatan “Çin Rüyası” fikrinin ana hatlarını çizmişti. Başkan Xi Jinping bu resmi ortaya koyarken, kült liderlik sinyalleri de vermeye başlamıştı. Kült liderlik ve algoritma, işte bu versiyonu hiçbirimiz görmemiştik. Yakında hep beraber bunu da göreceğiz. Bir de bunu 5G soslu göreceğiz. Çin 5G teknolojisini domine ediyor.

Türkiye de kendi çapında gerçekleri kontrol etmeye çalışıyor. Teknolojik altyapı kendisine ait olmadığı için, bunu algoritmalar üzerinden değil, hayli manuel veya reaktif bir şekilde yapmaya çalışıyor. En çok başvurulan metodolojiyse engelleme.

Ama şunu hepimizin iyi anlaması lazım. Geleneksel medya üzerinden oluşturulmaya çalışılan gerçekliğin, algoritmalar karşısında hiçbir şansı yoktur. Algoritma şalterinin başkasının elinde olduğu ve etkileşim üzerinden yavaş yavaş kontrolden çıktığı bir dünyada, engeller, yasaklar ve geleneksel medya kontrolü, ülke insanını algoritmaların insafına terk eder. İnsanınız dışarıdan gelecek manipülasyonlara karşı daha savunmasız bir hale gelir.

Türkiye’ye olan etkileri kitabın üçüncü bölümünde daha detaylı konuşacağız.

Çember durmuyor. Sahnelerde yeni oyuncular var ama bu ülkeler ve liderlerinin anlamadığı çok önemli bir gerçek var. Hâlâ algoritmaları araç olarak görüyorlar ve bu araçları kullandıklarını zannediyorlar. Oysaki bu algoritmalar insan zaaflarını öğrenerek buralara geldi. Hâlâ zaaflarımızı öğrenmeye devam ediyorlar. Hem de bu tüm hızıyla devam ediyor. Çember yeni teknikler öğrendikçe, yeni gerçekliklerle beslendikçe dönmeye devam edecek, genişleyecek ve gücünü artıracak.

Kod yazan algoritmalar dünyaya hükmetmeye hazır olduklarında ve birbirleri ile etkileşime geçtiklerinde, insanlık hakkında çok fazla şey biliyor olacaklar.

Peki algoritmalar araç olmaktan çıkıp, amaçları kendileri belirler hale gelirlerse, dünya için sonuçları ne olacak?

Yanıt belli, kötü olacak. Hayatım boyunca peşinde koştuğum her şey bir anda sönüp gidecek. Yaşadığım hayal kırıklığını sizlere anlatamam. Doğu Avrupa’da yaşananlardan uzaklaşabilmek için çok yol yürüdüğümü düşünüyordum ama bir arpa boyu yol alamadığımın yeni farkına varıyorum. Dünya bu yolu kat edemiyor çünkü.

Bazen bunların hiç yaşamamış olduğu bir dünya hayal ediyorum, yaralı ruhumun derinliklerinden çekip atmak istediğim gerçeklik ötesi dünyalar her zamankinden çok daha gerçek ve teknoloji devleri ile koalisyon kurmuş durumdalar.

Bu teknoloji devleri hâlâ bu algoritmaları kontrol altında tutuyor ama hızla kontrol altında tutamayacakları bir dünyaya doğru gidiyoruz.

Algoritmalar beni sıkıca omuzlarımdan tutuyor, sarsıyor ve çember gitmedi, hâlâ burada diyor. Gitmeme asla izin vermeyecekler.

Sistem Noel Baba’nın kucağından itilecek yeni çocuklar arıyor. Bu çocuklar sizin çocuklarınız.

İnsanlık kendisini saracak yeni örümcek ağlarının içinde debeleniyor duruyor.

Bense umutsuz bekleyişime devam ediyorum.

3. BÖLÜM

TÜRKİYE’NİN ÖRTÜLÜ HAFIZASI

Geçmişle Barışıyorum

2003-2008 yılları arasında küresel veri şirketlerinde yöneticilik yaptıktan sonra, genel merkezi New York’ta olan ve 96 ülkede 432 ofisi bulunan, 154 şehirde faaliyet gösteren küresel bir reklamcılık ve pazarlama ajansının Türkiye ofisine geçtim.

Ajansın hem Türkiye strateji departmanının başındaydım hem de ajansın küresel strateji kurulunun üyesiydim. Kurul on iki küresel stratejistten oluşuyordu ve dünyanın farklı şehirlerinde belli zaman dilimlerinde çalışmak üzere buluşuyordu. Kurulun amacı ajansın strateji kaslarını küresel ölçekte sürekli geliştirmekti.

2009-2010 yıllarında kurulun odaklandığı ana başlıklardan biri de Davranışsal İktisat (Behavioral Economics) konusu idi. Londra çalışmalarımızda özellikle bu konuda zihnimde yer etmiş isim Nick Southgate idi. Kendisi işin uygulamasından çok felsefesine odaklanan bir isimdi ve bu konunun derinliğini iyi kavrıyordu.

Davranışsal iktisat, 2008 yıllarında Dan Ariely, Richard Thaler, Cass Sunstein gibi isimlerin araştırmaları ve kitapları üzerinden dünya ile tanışmıştı. Dahası o dönemde ekonomi dalındaki Nobel ödüllerini ekonomist olmayan bu isimler alınca, dünya konunun önemini kavramaya başlamıştı. Ancak bu kitaplar ve değerli yazarları uygulamalara odaklanırken, işin felsefesine genelde değinmiyorlardı. Bu açıdan Nick Southgate’i farklı bulmuştum.

Davranışsal iktisat, psikolojik, duygusal ve sosyal faktörlerin bireylerin üzerindeki etkilerini ve bu kararların klasik iktisat teorisinin bugüne kadar söylediklerinden nasıl farklılaştığını inceliyordu. Bir önceki makalelerimde homo economicusu anlatmıştım. Klasik iktisat insanı homo economicus yani rasyonel, dar çıkarlarıyla ilgilenen ve öznel olarak tasvir ediyordu. Oysa insan mantıklı bir varlık değildi. Davranışsal iktisat işte bu rasyonel olmayan, hayli duygusal bireylerin ve grupların verdiği hatalı kararlar ve bu kararların değiştirdiği davranışlarla ilgileniyordu. İrrasyonel insanın kararlarını etkilemenin yollarını arıyordu.

Bu süreçler ve o dönem ajansın küresel ölçekte yaptığı çalışmalar benim için büyük uyanış sürecine dönüşmüştü. Hayatım boyunca insanların rejimlerle ve o rejimlerin yalanları ile işbirliğini eleştiriyor, insanları fazla çıkarcı olmakla suçluyordum. Bu çalışmalarım sırasında insanların çıkarlarının ne olduğunu bile bilmediğini öğrenecektim. Davranışsal iktisat bana insanların ne kadar zayıf kalabileceğini, maniple edilebileceğini ve nasıl hata yapabileceklerinin çerçevesini anlamamı sağlamıştı. Sistematik hatalar veya önyargılar tahmin edilebilir şekilde bütün dünyada aynı şekilde tekrarlanıyordu. İnsan zayıftı ve rejimlerin dev propagandalarına karşı koymaları söz konusu bile olamazdı.

Bu çalışmalar geçmişimle barışmamı sağlayacaktı. Anladım ki geçmişimdeki olguları ve kişilerin tutum ve davranışlarını fazla bilinçliymiş gibi algılıyordum, bu da benim bu olaylarla barışmamı geciktiriyordu. Oysa hepimiz aynı sistemin kurbanlarıydık. Sadece bize atanan roller değişiyordu. Tüm değerler özneldi ve hayli göreceliydi. İnsanlığın mutlak bir değer ölçütü bile yoktu maalesef ve tutumlar oluşan bağlamlara göre şekil alıyorlardı. Yargıladığımız her şeyi görece ve o günün şartlarına göre yargılıyorduk. Bizi yargılayanlar da maalesef o dönemin bağlamlarından ve karşılaştırmalarından hareketle bu noktaya gelmişlerdi.

Toplumların çoğulcu cehalet baskısından hareketle davrandığını artık görebiliyordum. Sosyal psikolojide çoğulcu cehalet, bir topluluğun üyelerinin çoğunluğunun bir olguyu özel hayatında yanlış bulsa ve reddetse dahi, diğer herkesin bu normu kabul ettiğini varsayarsak, o norm doğrultusunda davranış sergilemesi anlamına geliyordu. Olgunun esasında yanlış olduğunu biliyorsunuz, yanlış olduğuna inanıyorsunuz ama herkes buna inanıyorsa, ben en iyisi susayım ve herkesle iyi geçinmeye çalışayım diyorsunuz. Fakat aslında kimse kimsenin gerçekte ne düşündüğünü bilemiyor, toplumdakiler karşı tarafın ne düşündüğünü bilmediği için, toplu olarak çoğulcu cehalete düşülüyor.

Bugün inanmak istediğim de budur. İnsanlar aslında o dönemde olanların, kendi hatalarının farkındaydılar ancak rejim propagandası tarafından toplumun çoğunluğu böyle düşündüğüne dair inandırıldıkları için sisteme eşlik etmek zorunda bırakılmışlardı. Propaganda makinesi durmadan çalışıyordu ve herkes karşıdaki kişinin düşündüğünden habersizdi ve korkuyordu.

İşte o zaman geçmişi sorgulamayı ve yargılamayı bıraktım ve insanı anlamaya odaklanmaya karar verdim. Pazarlamada içgörü diye bir kavram vardır. Pazarlama içgörüsü birini veya bir şeyi doğru ve derinlemesine anlama kapasitesine işaret eder. Yargılamak içgörünün en büyük düşmanıdır. Bir şeyi gerçekten anlamayı engeller. İyi içgörü bulmak için önce yargılamayı bırakmam gerekiyordu. Bıraktım.

Yargılamayı bırakınca, insanların hem kendilerini hem de davranışlarını anlamaya yönelik muazzam bir ilgim oluştu. İnsanların öz kaygılarını anlamaya odaklandım. Anladım ki çevremizdeki insanların nasıl ve neden bu şekilde davrandığını daha iyi anlayabilirsem, o zaman başkalarının da ileride bu tarz sistemlerden zarar görmesini önleme şansımız daha yüksek olurdu.

Tüm bu çalışmalarda beni en çok sarsan bulgulardan bir tanesi de tutumlar ve davranışlar arasındaki ilişkinin kendisi idi. Son 50 yıldır yaptığımız, “Önce insanın tutumunu değiştir, yani kendini sevdir, sonra bu tutum doğrultusunda o da davranışı değiştirir” fikrinden hareket etmekti çünkü buna inandırılmıştık. Oysa araştırmalar, insanların tutumunu değiştirmeden de davranışını değiştirmenin mümkün olduğunu gösteriyordu. Hatta aynı araştırmalar, davranışını değiştirmeyi başardığınız insanın, bir zaman sonra tutumlarını (değerlerini) da değiştireceğini gösteriyordu.

Tutum ve davranış ilişkisini bir araştırmayı anlatarak biraz açıklamaya çalışayım. Eliot Aronson ve J. Merrill Carlsmith 1963 yılında, küçük çocukların oyuncaklara karşı tutumlarının davranışlarını nasıl etkileyeceğini belirlemeye yönelik bir deney yaparlar. Deneyde önce çocuklara birkaç oyuncak verilir ve her bir oyuncağın çekiciliğini derecelendirmeleri istenir. Daha sonra, her bir çocuğun en çok oynamak istediği oyuncağı seçerek o çocuğa tam da o oyuncakla oynayamayacağı söylenir.

Çocukların yarısını bu kurala itaat etmezlerse hafif bir ceza vermekle tehdit ederler, diğer yarısını ise ağır bir cezayla. Hafif tehdit “Bu oyuncakla oynamanı istemiyorum, onunla oynarsan sinirlenirim” şeklindedir, sert tehdit ise “Bu oyuncakla oynamanı istemiyorum, oynarsan çok kızarım ve tüm oyuncakları alıp eve giderim ve bir daha asla geri dönmem” şeklinde olur.

Daha sonra, çocuklara diğer oyuncaklarla oynamaları için zaman ve fırsat verilir, araştırmacılar da çocukları tek yönlü aynadan izlerler.

Hem sert hem de hafif tehdit çocukların yasaklanmış oyuncakla oynamasını engellemek için yeterli olur. İki gruptakiler de o yasaklı oyuncakla oynamazlar. Bununla birlikte, araştırmacılar odaya döndüğünde, her çocuktan yasakladıkları oyuncağı ne kadar sevdiğini tekrar değerlendirmesini isterler. Sert tehdit alan çocuklar oyuncağı, hafif tehdit edilen çocuklardan önemli ölçüde daha olumlu olarak derecelendirirler. Dahası, sadece hafif tehdit alan çocuklar, yasaklanmış oyuncağı, deneyin başlangıcındakinden çok daha az olumlu olarak değerlendirirler. Birkaç hafta sonra test edildiklerinde bile, çocuklar hâlâ bu tutumları aynen devam ettirirler.

Bu araştırmanın sonuçları, çocukların sergilediği davranışların, oyuncağa yönelik tutumlarını etkilediğini gösterir. Sert tehdit edilen çocukların oyuncakla oynamamalarının güçlü bir dış sebebi vardı; eğer oynarlarsa araştırmacı gerçekten tüm oyuncakları alıp gidecek ve bir daha dönmeyecekti. Bu çocukların o oyuncakla oynamamak için güçlü bir sebebi vardı ve oyun sonrasında da en beğendikleri oyuncağı aynı seviyede beğenmeye devam etmişlerdi. Ancak, hafif tehdit edilmiş çocuklar için tehdidin kendisi net değildi; onlardan sadece oyuncakla oynamamaları istenmişti ama sonucunun ne olacağı kendilerine söylenmemişti. İşte bu çocuklar davranışlarının değişmesi için güçlü bir sebep bulamadıkları için, bunun içsel, kişisel faktörlerden kaynaklandığı sonucuna varmış ve oyuncakla sırf o kadar da beğenmedikleri için oynamadıklarına inanmaya başlamışlardı.

Bu araştırma bize davranışını değiştirdiğiniz insanların zamanla tutumlarını da değiştirebileceğini gösteriyordu. Yani davranışını değiştirirseniz, bu kişinin konuyla ilgili inançları, değerleri de değişiyordu. Ve bu davranışı değiştirirken, bunu sert ikna metodolojileriyle yapmamanız gerekiyordu. Sert sebepler vermeden, davranış değiştirmek tutum değiştirmeyi kolaylaştırıyordu.

Farkındalık yaratmadan, sert bir baskı oluşturmadan davranış değiştirmek tam da algoritmaların insanlığa yaptığı şeydi. Size hissettirmeden, sizi yankı odalarına hapsederek, gördüğünüze duyduğunuza hafifçe müdahale ederek, size büyük sebepler vermeden, tüm değer algılarınızı değiştirebilecekleri kapasiteye ulaşıyorlardı. Ağır propagandalar toplumsal cehalet yaratıyordu ve bunu korkutarak yapıyordu. Maalesef algoritmaların propagandaya ve korkutmaya hiç ihtiyacı yoktu.

Biz küresel çalıştaylarımızda davranışsal iktisat üzerinde çalışırken, bu yaklaşım insanları daha akıllı kararlara ve daha sağlıklı yaşamlara nasıl yönlendirir konusuna odaklanıyorduk ama bu bilim dalı algoritmaların eline düşünce, bu ulvi hedeflerin esamisi bile okunmayacaktı.

Bu çalışmalar benim de bazı önemli kararlar vermemi sağladı. İnsanların eylemlerinin ardındaki nedenleri daha iyi anlamak ve bu konuda gerçek bir çaba sarf edebilmem için kendi yolumdan gitme zamanım geldiğini anlamıştım. Bu ustalaşmam gereken bir beceriydi ve bunun için insanlarla derinden ve dürüstçe bağlantı kurmam gerekiyordu. Başkalarının inançlarını, duygularını, deneyimlerini ve niyetlerini anlamam, beyin kusurlarına ve algoritmaların bunlarla ilişkilerine odaklanmam gerektiğini anlamıştım.

Karar vermenin duygulara dayandığı, bu kararları etkileyen şeylerin çoğunun bilinçli beyin tarafından erişilebilir olmadığı, bilinçaltımızın farkında olmadığımız sinyallere sürekli olarak duyarlı olduğu, beyinlerimizin dünyayı anlamlandırmak için sürekli olarak “kavramlar” geliştirdiği ve uyarladığı, algoritmaların her şeyi maniple ettiği bu dünyayı daha derin anlamak için adımımı attım. Çok sevdiğim görevimi, şirketimi, dostum olarak gördüğüm patronumu ve iş arkadaşlarımı ardımda bırakarak, iki ortağımla birlikte bir şirket kurduk. Geleceğin işini yapacaktık, bundan dolayı şirketimizin ismini FutureBright (parlak gelecek) koyduk.

Hayalimizde küçük bir şirket olarak derin işler yapmak vardı ama dünyadaki değişim rüzgârları küçük kalmamıza izin vermeyecekti. Hiç beklemediğimiz bir hızla büyümeye başlamıştık. Kısa sürede 132 kişilik bir ekibe dönüşmüş, otuz ülkede projelere imza atar hale gelmiştik. Lenovo ile bir araya gelerek Teknoloji ile Üretelim Platformu’nu kurmuş, ülkemizde katma değerli üretimin artması ve toplumsal kalkınmayı desteklemek üzere her kesimin teknolojinin ve algoritmaların üreten tarafında olması hedefiyle 50.000 çocuğun kodlama ve algoritma okuryazarlığını artırmak üzerine çalışıyorduk. Türkiye Blockchain platformunun öncü üyesiydik. Harvard Business School’dan çıkan bilinçdışı veri şirketi Olson Zaltman ile ortaklık kurup, 13 Ortadoğu pazarına yönelik ilk küresel ofisimizi de kurmuştuk.

Özellikle ülkemizin bilinçaltına ve bilinçdışına odaklamak üzere, bazı çok önemli projelere imza atmaya hazırlanıyorduk. Kitabımın bir sonraki bölümlerinde anlatacağım bu projeler ülkemizde algoritmaların yıkıcı etkilerini daha net ortaya çıkaracak ve ne kadar savunmasız olduğumuzu lokal veriyle gösterecekti.

Türkiye’nin Örtülü Hafızasında 20.000 Fersah

“Bir kum tanesinin sırrını çözmeyi başarsaydık, bütün dünyanın sırrını öğrenmiş olurduk...”

– Albert Einstein

Kardiyoloji alanında uzmanlaşmış bir moleküler biyolog olan Dr. Friedemann Schaub, bilinç-bilinçaltı-bilinçdışı işbirliği sayesinde gerçek potansiyelimize erişebileceğimizi ve gerçekte kim olduğumuzu daha iyi anlayabileceğimizi söyler.

Schaub, hücrelerin diğer hücrelere yaşam alanı açmak için ölmeye karar verdiği “apoptoz” veya programlanmış hücre ölümü adı verilen hücresel süreçten büyülenmiş bir bilim insanıdır. Düşüncelerimizi, duygularımızı ve bilinçaltı-bilinçdışı zihnimizin etkileşimini sağlayan bu içsel “hücresel” dengenin ardındaki sebepleri merak ederek başlamıştır yolculuğuna. Hücreyi başka bir hücreye yerini bırakmak için ölmeye götüren süreçlerin peşine düşmüştür.

Beynimizin, bilinçli zihnin farkındalığından saklamak istediği her şeyi, bilinçdışı zihinde bastırdığını anlatmıştım. Bu duyguların, düşüncelerin, dürtülerin farkında olmasanız da davranışlarınızın üzerinde devasa etkileri vardır. İşte bu yüzden bilinçdışınız gerçek iyileştirme gücüne sahiptir ama önce bastırılanı doğru anlamanız şartıyla. Algoritmalar da işte tam bu yüzden bilinçdışını çözmenin peşindedir. Algoritmaların nihai savaşı kazandığı gün bu etkileri düzenli ölçme yeteneğine sahip oldukları gün olacaktır; yani bilinçdışınızı veriye dönüştürme yeteneğine ulaştıkları gün. Onun için algoritmaların metafor okuyabilmesi bir eşiktir. Hem de hayli tehlikeli bir eşik.

Bu etkileri bireyler çerçevesinde klinik psikolojide uzun zamandır biliyoruz. Ancak bunun bir de makro düzeyi söz konusu. Makro düzeyde bireysel faktörlerden çok, hepimizin bilinçdışında ortak olarak neyi bastırdığımızı ve bunları etkileyen faktörleri de anlamamız zaruri.

Ekip olarak yüzün üzerinde projeyi tamamladığımızda, büyüyen veritabanımızla birlikte ülkenin bilinçdışı verisine bakabilecek yetkinliğe ulaşmıştık. Veritabanımızda insanların kendilerini tanımlamak için kullandıkları on binin üzerinde imge, üç binin üzerinde veriye döndürülmüş kolaj, 800 üzerinde günlük dilde kullanılan metaforun derin analizi ve tüm bunların veriye dönüştürülme süreçleri birikmişti.

Dikkatinizi çekmek zorunda olduğum önemli husus, bu bilinçdışı verinin kentsel hayatı temsil ediyor olduğudur. Kırsalda çalışma yürütmemiştik. Özetle Türkiye’nin kentli insanının örtülü hafızası söz konusuydu. Ancak unutmamak gerekir ki ülkemizde devam eden kentleşme süreci ile birlikte, on sene içinde ülkenin nüfusu doksan milyona ulaşacaktı ve bu doksan milyonun %70’i on beş büyükşehirde yaşayacak. Dolayısıyla aslında kentsel popülasyon rahatlıkla Türkiye’yi temsil ediyor diyebiliriz.

Bu duygusal zenginliğe sahip benzersiz veri, bazı kök metafor başlıkları altında toplanıyordu. Kalıp, Kaynak, Denge, Dönüşüm, Yolculuk gibi. Bunları analizi basit tutabilmek adına anlatmayacağım çünkü çok teknik analizler. Türkiye’nin örtülü hafızasını konuşurken, ilgili olanlarla açıklama getirmeye gayret göstereceğim.

Bilinçdışında her şey kök metaforlara ve uzun bir liste olan yüzeysel metaforlara dokunur. Kök metaforlar, bizim toplumsal bilinçdışımızdır. ZMET, kök metaforların neler olduğunu bize söylemekle kalmaz, bu metaforların hangi bağlamlarda ve alt anlamlarda çıktığının detaylarını da verir. Sonuç olarak ZMET ile insanın net olarak tanımlanmış duygu yoğunluğu hayli yüksek gerçek bilinçdışı hikâyelerine ulaşırsınız. Yeterli miktarda temsili hikâyeye sahip olduğunuzda, toplumun bilinçdışına da erişmiş olursunuz.

Bu projede çok emek verenlerden birinin ismini daha anmadan geçemeyeceğim, Kurtuluş Kantar. Kurtuluş, bizim bilinçdışı varlıklarımızın toplandığı ZMET Türkiye yapılanmamızın lideri. Kendisi bu çalışmayı tamamladıktan sonra, Londra’ya yerleşti ve bu çalışmaları oradan yönetmeye devam ediyor. Kurtuluş aynı zamanda Goldsmiths University of London’da akademik çalışmalarını sürdürüyor.

Analizimizin detayları ile devam edeyim. FutureBright Group olarak Türkiye’nin örtülü belleğine inmeye çalışırken, bu imge ve metafor dünyalarını iki soru altında gruplandırdık: mevcut durumum nedir ve hayal ettiklerim nedir soruları. Bu iki soru doğrultusunda insanların kendilerini anlattıkları imgeleri ve bu imgeleri bize anlatırken kullandıkları metaforları (benzetmeleri) analiz ettik. Bunları da hayal ettikleri hayat imgeleri ve metaforları ile karşılaştırdık. Bu gruplanan metaforlarla imgeleri karşılaştırdığımızda, insanımızın mevcut durumunu ve özlem duydukları arasındaki farkları gördük.

Mevcut durumdan başlayalım. İnsanımızın mevcut durumunu anlatırken, en sık kullandığı üç metafor başlığı Kalıp, Kuvvet ve Ters Kaynak idi.

KALIP saklanma veya korunma isteği demekti. Kalıp “içeri” veya “dışarı” referanslarına; sarılmış olmaya ya da açıkta kalmaya dokunuyordu. Son iki yılda insanımızda öne çıkan kalıp metaforuna ait duygu, “bir şey tarafından sarılıp sarmalanma” ihtiyacını anlatıyordu. Bu ihtiyaçta beklenti dışarıya dokunuyordu. Yani insanımız kendisini tümüyle edilgen hissetmekteydi.

Ancak analizlerde fark ettiğimiz en önemli bulgu, kalıp ile ilgili bir imge ve metafor geldiğinde yanında mutlaka kuvvet metaforunun da geliyor olmasıydı.

KUVVET metaforunun hangi alt anlamda oluştuğuna baktığımızda ise, bu metaforun büyük bir tehditkâr güce karşılık geldiğini görüyorduk.

Özetle insanımız mevcut dünyalarında, bireysel hikâyeleri bambaşka olsa da ortak bilinçdışında bastırdığı duygularda büyük bir tehdit duygusu içindeydiler ve bu tehdide karşı kendilerini kilitlenmiş, paralize olmuş hissetmekteydiler. Bu iki metafor yan yana geldiğinde, insanımızın ortak bilinçdışından beslenen duygusunun anksiyete (kaygı bozukluğu) olduğu görülmekteydi.

ANKSİYETE korkudan farklıdır. Korku için neden korkacağınızı bilmek zorundasınızdır çünkü sadece bilinenden korkabilirsiniz. Ama anksiyete, belirsizlikten beslenen bir duygudur. Başınıza ne geleceğini bilemediğiniz zaman anksiyeteye bağlanırsınız.

İnsanlar bu belirsizlikle savaşmak zorunda kaldıklarından anksiyetelerini bir nebze azaltmak için toplumun kurallarına uyum sağlamayı ve konformizm ile görünmez olmayı tercih etmektedirler. Özetle insanımız gerçek hayatta görünmez olmaya çalışmaktaydı.

TERS KAYNAK ise kaybedilen kaynağa işaret ediyordu. Burada kastedilen ekonomik kaynaklar değildi. Onlar üst bilinçte zaten kodlanmıştı. Bilinçdışında baskılanan ters kaynak duygusu, duygularımızla kaybettiğimiz bağlantılara işaret ediyordu. İçimizdeki o gerçek bize artık ulaşamıyorduk. Kendimizle temasa geçemiyorduk, gerçek benliğimizi bulamıyorduk. Fazla yüzeysel kalmış, gerçek benliğine ulaşamayan insanlarla karşı karşıyaydık.

Anksiyete duygusu ve ters kaynak bir araya geldiğinde, bu insanlarımızın davranışlarına nasıl yansıyordu?

İmgelerde en çok gördüğümüz şey, insanlarımızın kendilerini masa altına gizlenmiş çocuklar gibi göstermeleriydi. Biz buna Anne Kordonu Etkisi demiştik, anne kordonuna bağlanmak isteyen yetişkinler. İnsanımız regresif davranış sergiliyordu. Gerileme (regresyon), gelişim dönemindeki bireyin kaygıyla karşılaştığında, erken gelişim dönemlerindeki davranış örüntülerine geri dönerek mevcut kaygıdan kurtulma çabasına işaret eder. İnsanlarımız yetişkinliği kaldıramadıkları bir dönemden geçiyorlardı ve geçmişe bundan dolayı fazlasıyla pozitif bakma eğilimindeydiler. Yetişkin olmayı kaldıramayan yetişkinler ülkesiydik.

Mevcut durum buyken, peki hayal ettiklerini hangi metaforlarla özetliyorlardı?

Bağlantı, Denge ve Kaynak ile özetliyorlardı.

BAĞLANTI metaforu şeylere ya da insanlara yeniden bağlanabilme ile ilgilidir. Bir şeyin parçası olmak, izole edilmemek, birini ya da bir şeyi sevmek demektir.

Toplumumuz birbiriyle yeterince bağlantı kuramayan insanlardan oluşuyordu. Artık katmanlaşmış bir dünyamız vardı ve bilinçaltımız bilinçdışımızın bu etkilerine tepkiliydi. Bu kadar katmanlaşma istemiyorduk. Kişisel gelişim için, kendinden farklı olanla da bağlanmak istiyordu insan.

Eğer bir toplum katmanlaşırsa, sistem sizleri yukarılara taşınmaya zorlamaya başlar. Size hep Amerikan bireysel başarı kültürünün hikâyeleri empoze edilir. Ama bu durum aynı zamanda daha az güvenli alanların oluşması anlamına gelir. O hemen yükselmek istediğiniz yerlerde daha az denginiz, daha az eşitiniz olur. Ve oralarda bulabilecekleriniz ayrım noktaları ve sonsuz hiyerarşilerdir. Kültürel kodlarınıza uygun olmayan bu tür bir yapı, gençliğinizde dinlediğiniz doğru hikâyeleri bulamayacağınız anlamına gelir. Tıpkı ülkemizde uzun yıllardır Amerikan bireysel başarı hikâyelerinin gençlere empoze edildiği bu yeni dünyamız gibi. Çok az özverinin olduğu dünyalardır onlar. Bu da mevcut anksiyeteyi gençlerde daha da artırır.

İnsanımız özverinin hayalleri içinde yüzüyor. Katmanlaşma, kolektif kültürümüzün altını oyuyor ve yerine melezleşmiş bir kişisel gelişim kültürü ortaya çıkıyor. Gençlerimizi daha da ezen ve kaygı artıran bir kültür. Başta bahsettiğim bilim insanı Schaub’a göre yeterince değerli olmama, yeterince hak etmeme, yeterince iyi olmama korkusu ve kaygısı. Korkumuzu ve endişemizi çözebilir ve gerçek potansiyelimize adım atabilirsek, hep birlikte bu dünyayı daha iyi bir yer haline getirebileceğimize inanmaya başlarız der Schaub. Ancak çözdürmemek için elimizden geleni yapıyoruz.

DENGE bir tutumu ifade eder. İnsanlar bir şekilde denge içerisinde olma veya bu dengeyi oluşturma veya nadir olsa da dengesizlik durumunda olma isteği içerisinde olabilirler.

İnsanımızın hayallerinde Denge ve Kaynak her zaman yan yana geliyordu. Çünkü özünde bir Doğu toplumunun üyeleri olan bizler uç noktaları, aşırılıkları sevmiyorduk. Hâlâ uzlaşmadan ve uyumdan yanaydık.

KAYNAK ise aslında bu toprakların bize öğrettiği bir gerçeklikti. Coğrafyamız, her anlamda sunduğu çeşitlilikle içinde yaşayanlara bereketi cesurca istemeyi öğretmişti. Ancak toplumsal bilinçdışında arzuladığımız kaynak ve denge birlikteliği, bu çeşitliliğin savruk bir zenginlik olmadığını, “bereket” kavramına temas eden dengeli bir kaynak olduğunu bize anlatıyordu.

Kaynakların azaldığının herkes farkında. Sonsuz kaynak sözlerini artık duymak istemiyoruz. Herkes elindeki az kalan kaynağı, daha becerikli kullanmanın, bereketi hissetmenin yolunu arıyor. Daha sürdürülebilir bir dünyanın ve kendine yetebilmenin hayalini kuruyor.

Peki insanımızın gerçek ihtiyaçları neydi?

Anksiyeteyi anlamaya ve azaltmaya odaklanan bir sisteme ihtiyacımız vardı. İnsanımıza daha kontrolde olduğunu hissettiren, ona güç veren bir sistem. “İnsanlar REGRESİF davranışı nasıl önleyebilirler?” sorusuna yanıt aramalıydık. İnsanımız, ancak anksiyete hissinden ve regresif davranıştan uzaklaşıp kendini etkin hissettiğinde gerçek bir bağlantı kurabilirdi.

Bağlantı kurmazsak ne olurdu? İşte orası biraz karanlık.

Türkiye’de hastalıkların çoğuna ebeveynlerimizden aldığımız genler nedeniyle “her şey genlerinde kodlu” diye bakılmasına çok alışığız ama bu bilginin diğer bir tarafı da var. Evet, kötü genler kalıtım üzerinden bireye geçer ancak bu kötü genleri aktifleştirmek veya aktifleştirmemek bu genlerin sahibine bağlıdır. İçinde yaşadığımız çevre yüzünden farkında olarak ya da olmadan bu aktifleştirmeyi yaparız veya yapmayız. Bu epigenetik adıyla adlandırılan bir fenomendir. Epigenetik, genlerin nasıl okunduğunu ve ifade edildiğini kontrol eden ve DNA’nın üzerinde yatan ek bir talimat katmanıdır. Bu ek talimat katmanı sadece biyolojinizin çalışma şekline göre hareket etmez, yaşadığınız yerin iklim şartları, yediğiniz içtiğinizin kalitesi ve doğallığı, sigara, alkol kullanımınız, stres, uyku düzeni, obezite ve daha pek çok çevresel etkiye göre de hareket eder. Epigenetik bilimi, yaşamınızda ortaya çıkacak DNA’ya bağlı etkilerin sadece sizin genlerinizden kaynaklanmıyor oluşudur. Yani siz bir yandan içinde büyüdüğünüz dünyanın etkilerinden etkilendiğiniz gibi bir yandan da anne babanızdan aktarılan genlerle o çevre koşullarının etkilerini de almış olursunuz. Yani özetle genleriniz, bilinçdışınız ve kolektif bilinçdışı hayatınızın kontrolü için kıyasıya rekabet ederler.

Türkiye’nin bilinçdışına baktığımızda, çevresel faktörlerden dolayı, epigenetik etkinin her an patlamaya hazır bir katman olarak hepimizi tehlike altında tuttuğunu söyleyebiliyoruz.

Şimdi tüm bu şartlarda algoritmaların etki gücünü bir düşünün. Bu kadar bağlantı kurmaya aç kalmış, kaygı içinde boğulan, kültürüne ait olmayan bir kişisel gelişim ve yükselme baskısı ile karşı karşıya kalan gençler, algoritmaların maalesef oyuncağı haline gelir.

Gelelim yetişkinliği kaldıramayan yetişkinler ülkesine. Bu benim için çok tanıdık bir ruh hali. Rejimler bu yetişkinleri bilerek yaratıyorlardı çünkü onları kontrol altında tutmak ve yönlendirmek hayli kolaydı. Bu çoğulcu cehaletin de önkoşuludur. Yankı odaları da buna bayılır. Yetişkinlerimizi bu nostaljik hallerinden ivedilikle uyandırmamız şart.

Zihin Üzerine Söyleşiler

Araştırmalarımız derinlemesine devam ederken, ortağım Harvard Üniversitesi öğretim üyesi Prof. Gerald Zaltman ile insan zihni ve dünyada süregelen algoritmik devrimlerle ilgili söyleşiyordum. Gerald Zaltman, yirminin üzerinde kitabın yazarı ve editörüydü, eserleri dünyaca üne sahip biriydi. Gerald Zaltman’ın akademik uzmanlığı yenilikçilik, sosyal değişim ve düşüncenin temsiliydi. O dönemde Prof. Gerald Zaltman, Unlocked (Kilidi Açmak)9 isimli kitabının taslağını yeni bitirmiş, ön okuma için benimle paylaşmıştı. Yayımlandığında çok ses getiren bir eser olacaktı. Kitapta yer alan zihinle ilgili konular benim için çok ufuk açıcıydı.

Zihin üzerinde söyleşirken; algoritmalar, makineleşmiş dünyanın panzehrini, Yuval Noah Harari’nin anlamını yitirmiş insanlık kavramını, Tofler’in unutabilmek kavramını, zihinsel varsayımları ve haklı olma dürtülerimiz gibi birçok konuyu konuşmuştuk. Bu konulardan birkaçına kısaca burada değineceğim. Bu konuların bir kısmı gelecekte imza atmayı düşündüğüm diğer zihin araştırmalarımın konuları olacak. Bu söyleşilerin bazıları Marketing Türkiye dergisinde yayımlanmıştı.

Profesör, algoritmaların büyük hacimli verilerle düşünmemiz gerektiğinde gayet faydalı olduğunu, bununla birlikte dünyanın ve insanın karşılaştığı bu yeni zorluklar karşısında “tutsak” bir düşünme şekline büründüğünü düşünüyordu.

Zaltman, makineleşen dünyanın en büyük panzehrinin hâlâ yaratıcılık olduğunu ve hatta başarılı yöneticilerin insanların henüz düşünmedikleri şeyler hakkında hayal güçlerini kullanmalarına yardımcı olmak zorunda olduklarını ve insanların hareket edebilmeleri için tahmin edilemeyen yeni yollar tasarlamaları gerektiğini söylüyordu.

Bu şartlarda, tutsaklık zincirlerini kırmak için insanların deneyimlemesine yardımcı olacak yeni hikâyelerin toplumlarda tasavvur edilmesi gerektiğine ve bu hikâyeler için hem ülkenin insanlarının hem de yöneticilerinin hayal güçlerini kullanmasının önemine dikkati çekiyordu.

Çünkü bu tür kritik düşünme şekli ve hayal dünyası hâlâ hiçbir algoritmada yoktu. Algoritmalar hayaller ve düşünme kalıpları oluşturma konusunda insanlarla halen rekabet edemiyorlardı ve bu avantajları her ülke kendi insanı lehine kullanılmalıydı. Hayal Haritası çalışmamız verimli hayallerin maalesef bizim ülkemizin avantajlı olduğu bir konu başlığı olmadığını göstermişti ama ben bunu kendisine hiç söylemedim.

Yual Harari’nin eserlerinde10 anlattığı geleceğin anlamını yitirmiş insanlığını konuşurken, kendisi yapay zekâyı bir tehdit olarak görmediğini söylemişti. “Büyük veriye” sahip olduğumuz sürece, her zaman “büyük fikirlere” de ihtiyaç olacaktı. Büyük veriye sahip olmayı ben biraz da kontrol etmek olarak anlamıştım. Yani özetle profesöre göre insana hep ihtiyaç olacaktı. Ben ise bardağın daha boş tarafını görüyordum maalesef.

Zaltman, nasıl düşündüğümüz, ne düşündüğümüz ve büyük fikirlere sahip olma becerimizin insanlığı koruyan en önemli özellikler olduğunu söylüyordu. Bu nedenle, zihnimizin nasıl çalıştığına yani insanın bilinçaltı ve bilinçdışına akademik olarak odaklanmaya devam etmemizin çok önemli olduğunu düşünüyordu. Yapay zekâ ve diğer teknolojiler dünyasında yegâne rekabet avantajımız buydu ve bunu ısrarla korumalıydık.

Söyleşilerimiz sırasında ben unutma mevzuunu da sordum. Özellikle son dönemde fütüristik (kendi zamanına göre ileriyi öngörebilen, ilerici-modern çizgiler taşıyan) dünyalarda yeni algoritmik düzene uyum sağlayabilmek için sadece öğrenmenin yetmeyeceğini, bildiğimiz eski bilgileri de unutmamız gerektiği söyleniyordu. Unutabilmek ve yeniden öğrenmek konusu sürekli tartışılıyordu. Bu söylemler metaforik olsa da unutma konusu önemli bir zihin meselesiydi ve tartışmaya değerdi.

Özellikle Alvin Toffler’in “21. yüzyılın cahilleri okuma yazma bilmeyenler değil, öğrenmeyen, öğrendiği yanlışlardan vazgeçmeyen ve yeniden öğrenmeyenler olacak” söylemini bu sebepten de profesörün önüne atmıştım. Bilgi elde edildiğinde, o bilginin yapışkanlık gücüne sahip olması ve bir şeyi bildikten sonra unutmanın ve bir şeyi bilmez hale gelmenin mümkün olup olmadığını sormuştum. Eski bilgiyi unutabilmenin olabilirliğini uzun zamandır çok merak ediyordum.

Prof. Gerald Zaltman, bir şeyi öğrendiğimizde bunun düşünme ekolojimizin veya bilgi bağlamımızın bir parçası haline geldiğini kitabında belirtiyordu. Bağlamın parçası haline geldiğinde, bir bilgiyi gerçekten tam olarak unutmanın imkânsız olduğunu söylüyordu. Hatalı bir düşünceye sahip olduğumuzu fark etmemizi sağlayacak yeni bir düşünceyi tabii ki keşfedebilirdik ama bu eskiyi, hatalı olan bilgiyi unutabileceğiz anlamına gelmiyordu. Kendisi şöyle bir örnek paylaşmıştı, A ürününün yeni satın aldığımız B ürününden daha iyi olduğunu fark edebiliriz ama A hakkındaki yeni edindiğimiz bilgilerin, B hakkında bildiklerimizi unutturmayacağını bilmemiz gerekir. Aslında B’yi satın almanın bir hata olduğunu anlamak, bilgi tabanımızın ek bir bilgisi haline gelir. Yani unutmayız, tam tersine bu bilgileri tuğlalar gibi birbirinin üstüne ekleriz. Özetle hiçbir şey yok olmaz, aksine bilgi veritabanımıza eklenerek onu sadece büyütür. Evet, unutmak istediğimiz çok şey var ama ne yazık ki, “Artık ben bunu unuttum, bilmiyorum” yaklaşımı uygulanabilir bir şey değildi. Bir dahaki sefere ürün A ve ürün B arasında seçim yaptığımızda ihtiyaçlarımıza nasıl yaklaşacağımız değişirdi ama bildiklerimiz unutulmazdı. Maalesef insan unutarak hiçbir şeyle savaşamaz veya adapte olamazdı. İnsana unutma baskısı yapmak biyolojik olarak anlamsızdır.

Profesörün benimle paylaştığı yeni kitabının taslağından varsayımlara da odaklandığını okumuştum ve zihinsel süreç olarak bu varsayımların oluşumu çok ilgimi çekmişti. Profesörün, akademinin bu zihinsel mevzua odaklanması gerektiğine inandığı çok aşikârdı.

Varsayımlar güçlü inançlardı ve zihinsel bilimin bu konu hakkında konuştuğuna pek şahit olmamıştım. İnsan nasıl varsayar konusunda dünyada çok az kaynak vardı. En azından benim için hayli yeni bir alandı. Ben de bu konuyu kendisine sordum.

Bilgi ekledikçe veya var olan bilgilerimizi korudukça, sürekli varsayımlar ediniriz ve profesör günümüzde insanların bu varsayımlara nasıl ulaştığını anlamanın çok önemli olduğunu düşünüyordu. Varsayımların kabul edilmiş ancak varsayım sahibinin incelemediği inançlar olduğunu söylüyordu. Genellikle bilinçsizce oluştuklarına, zihin farkındalığının altında çalıştıklarına ve karmaşık olan seçimleri basitleştirmemize yardımcı olduklarına dikkat çekiyordu. Bundan dolayı hayatlarımızda seçtiklerimizde hayli etkili idiler ama araştırılmamışlardı.

Varsayımlar ve bilinçdışının ilişkisi geleceğin önemli araştırma alanlarından biri olacaktı. İnsanların varsayımlar oluşturma şeklini anladığımızda yeni kavramlar için bilimsel zemin oluşacaktı. Bu sessiz inançlar “uyandırıldığında” veya bilincin farkındalığına sunulduğunda büyük değişimler de beraberinde gelecekti. Kendisiyle bu mevzuu konuşurken, aklımdan Türkiye kendi varsayımlarına nasıl ulaşıyor sorusu ve bu araştırmayı yapma hayali geçiyordu.

İnsanların hep haklı olma dürtüleri veya başka bir deyişle yanlış ve hatalı olmama ihtiyaçları da konuştuğumuz önemli zihin mevzularından biriydi. Bu dürtülerimizin hangi bilgileri alacağımızı etkilediğini ve bu bilgi seçiciliğinin de davranışlarımızı değiştirdiğini konuşmuştuk.

Zaten bilgi tüketmedeki seçiciliğimiz algoritmaların çok iyi bildiği bir zaafımızdı ve bu konuyu baş kısımlarda çerçeveledik. Yankı odaları tam da bu matematiğin üzerine oturmuştu ve bize duymak istediğimiz bilgileri filtreleyerek sunuyordu.

Profesör Gerald Zaltman, genelde insanların yanılmaktan hiç hoşlanmadığını ancak insanların iyi öğrenenlerden olmayı tercih ettikleri gerçeğinin de unutmamamız gereken bir diğer önemli konu olduğunu söylüyordu. Burada dengeli bir yapı söz konusuydu ve aslında iyi öğrenme ortamları yaratmak da bir toplumun sorumluluğundaydı. Bizi hiç yanıltmayan algoritmalara karşı, öğrenme ortamlarını desteklemek, farklıyı görmek ve öğrenmek önemliydi.

Profesör, zihnimiz en değerli varlığımızdır diyordu. Diğer canlılardan insanlığı ayıran yegâne şey de bu zaten. Dahası, bireysel zihnimizin diğer insanların zihinleriyle ortak olan tüm özelliklerine rağmen, aynı zamanda her birimizin benzersiz olmasını sağlayan şey de bu. Zihnimizi nasıl kullandığımız, nasıl düşündüğümüz, bizi birey yapan, toplum yapan yegâne şey. Öyleyse, zihnimizin nasıl işlediğini, yani nasıl düşündüğümüzü anlamaktan daha önemli bir işimiz yoktu. Bu, bireyler için de toplumlar için de aynen geçerliydi. Nasıl düşündüğümüz, yani zihnimizin yeteneklerini nasıl kullandığımız sorusu pozitif ve anlamlı bir hayata sahip olmanın tam merkezinde yer almalıydı.

Algoritmik çemberlerden çıkmak ve anlam dolu bir yaşam sürmek için zihnimizi bir bahçıvanın toprakta yetiştirdiklerini beslediği gibi ya da bir ressamın tuvalde yarattığı eserini olgunlaştırması gibi beslememiz gerekiyordu. Doğru besleyebilmek için de önce neyi beslediğimizi iyi anlamamız şarttı. Tüm bunlar zihnimize özen, sabır, vizyon, teknik bilgi ve cüretle yaklaşmamızın gerekliliğini gösteriyordu.

Tüm bu konuştuklarımız zihnime, cevabını kısa sürede aramaya başlayacağım yeni ve çok farklı soruyu yerleştirmişti. Bilinçdışı verinin yeni sınırlarını test etmek için sabırsızlanıyordum. Bu gelişmeler, ilgimizi ve dikkatimizi hak eden bir dizi soruyu gündeme getirmeliydi. Yakın gelecekte hayatlarımızı daha da derinden etkileyecek bu “veri devriminin” ülkemizde farklı hayat tarzlarına nasıl bir etki yaratacağı önemliydi ve bu soruları soruyor olmamız gerekiyordu. Hayat tarzları bazındaki bu değişimleri hangi faktörler yönlendiriyordu ve bu değişimleri bireyler ve toplumumuz için daha faydalı olacak yollara yönlendirmek için hangi adımları atmalıydık? Belki de en önemlisi, bu hayat tarzlarının etkisi ile de yeni çağa girerken hangi ahlaki dönemeç noktaları ile karşılaşacağımız ve bunlarla nasıl mücadele edeceğimizdi.

Bu sorularımın yanıtlarının bir kısmına iki farklı veriyi buluşturarak ulaşabilirdim. Bilinçdışı veri ile Türkiye’nin hayat tarzları verisini kesiştirerek. Bunun için önce hayat tarzları verisinin sahibi olan kurumla oturup konuşmam gerekiyordu ve bunu yaptım. Veri yaklaşımlarımız için yeni bir devir önümüze açılıyordu...

9. Gerald Zaltman, Unlocked, 2018

10. Yuval Noah Harari, Sapiens-Hayvanlardan Tanrılara, Çev. Ertuğrul Genç, Kolektif Kitap, 2015, Homo Deus: Yarının Kısa Bir Tarihi, Çev. Poyzan Nur Taneli, Kolektif Kitap, 2016, 21. Yüzyıl İçin 21 Ders, Çev. Selin Siral, Kolektif Kitap, 2018

Bilinçdışını Hayat Tarzları ile Kesiştirmek

Kolektif bilinçdışı, insanların paylaştığı ortak bilinçdışı yapılarını ifade eder. Bu, Carl Gustav Jung’un dünyaya hediye ettiği bir kavramdır. Jung, kolektif bilinçdışının bilinçdışı zihni desteklediğini ve onu çepeçevre sardığını söyler. Jung’un yaklaşımları, bu kitapta şu ana kadar bolca bahsettiğimiz Freudian düşüncelerden bu açıdan farklılaşır.

Jung’a göre, kolektif bilinçdışının varlığı, bireysel bilincin bir beyaz sayfa (tabula rasa) olmadığını gösterir ve bu da bireyin ortak bilinçdışının etkilerine karşı bağışıklık geliştiremeyeceği anlamına gelir. Birey hayata beyaz bir sayfa olarak başlamaz. Tam aksine kendisine uygulanan kaçınılmaz toplumsal etkilerden ve kalıtsal etkenlerden hayli etkilendiği bir hayat sürer. Jung’a göre insan psişesi evrim geçirmiştir, nasıl ki anatomimiz biyolojik olarak evrimden geçiyorsa psişe de evrim geçirdiğinden bilinçdışının bazı içerikleri kadim insanın zihninin ürettiklerini de barındırır. İnsanın bilinçdışı ilkel insandan bugüne aktarılanları taşır. Jung, bu aktarılan kalıplara arketip der. Her insanın bilinçdışında yer eden arketipler hem ilkel insandan hem de ortaya çıktığı kişinin bireysel yaşantısından parçalar bulundurur. Hem yüzyıllardır süregelen deneyimler hem de kişisel yaşantıdan örülürler.

Freud’un psikanalitik yaklaşımına farklı bir bakış getiren Jung, kolektif bilinçdışı kavramını doğa filozoflarının felsefik düşünceleri, mitler, dinsel inançlar, çeşitli öğretiler, kendi hastaları ve ilkel kabileler üzerinde yaptığı uzun çalışma ve okumalar sonunda bulmuştu. Bu uzun çalışmalar sonunda görmüştü ki insan psikolojisinde tekrarlayan bazı şablonlar vardı ve şablonlar hem aydınlık hem de karanlık olmak üzere iki tarafa sahipti. Jung arketipler için şöyle diyordu:

“Bilinçdışının arketipsel imgeleri kazların göç etme yeteneği, karıncaların organize olup koloniler kurması, arıların besin kaynağının yerini bildirmek için yaptıkları danslar kadar güdüseldir.”11

Bu anlamda arketipler öğrenilmemiş bir içgüdüsel sistemi andırıyordu. Yüzyıllar öncesinde Platon’un İdealar Dünyası derken kastettiği şey de buydu, duyusal dünyada algılanan suretlerin sonsuz ilk örüntüleri...

Kolektif bilinçdışı, güçlü iç ve dış güçlerden etkilenen bilinçsiz alışkanlıklara, ritüellere ve kalıplara inen spiral bir döngü gibidir. Bu spiral döngüden dolayı da yeni çağın şartlarına farklı bireyler ve farklı toplumlar farklı tepkiler verirler. Bazı toplumlar için dünya çok daha kaotiktir. Her şey yüksek sesle çözülür, gürültülüdür. Hayat kızgınlık ve şiddet doludur. Bazı kültürler ise bu yaşam tarzının tam tersini benimserler. İşte bu yüzden algoritma çağı hiçbir ülkede aynı tepkilerle ve zihinsel durumla yaşanamaz. Bu dünya düzeninden bazı ülkeler ve toplumlar daha kötü etkilenirler ve manipülasyona daha açık olurlar.

Tüm bu gerçeklerin yaşam tarzınızla birleşmesiyse, hayatta yürüyeceğiniz uzun yolun bir kısmının önceden ayarlanmış olması anlamına gelir. Tabii ki önceden ayarlanmış yoldan ayrılmak ve kendi yolunuzu çizmek her zaman bir seçenektir ancak kolektif bilinçdışının gücü, kalıpları, ritüelleri bazılarımıza bu ayrılma şansını hayatımız boyunca vermeyecektir. Bundan dolayı da her şeyi kişisel sorumluluğa bağlamak bana adil gelmiyor. Çoğumuz için yürünmesi gereken yol sadece yürünür ve bir gün yolun sonuna gelinir. Bu yolculukta da kalıplar, kalıplar ve sadece kalıplar çıkar bazılarımızın önüne.

Algoritmalar bu kalıpları çok sever. Bir şeyin daha kolay takip edilmesi ve daha kolay tahmin edilebiliyor olması demektir bu kalıplar. Bu yüzden algoritmalar kalıplardan ayrılmanızı ve öngörülemez olmanızı istemezler.

Türkiye’de bu kalıpları daha doğru anlamak adına ve bu kalıpların bizi nasıl savunmasız hale getirdiklerini görebilmek için, bilinçdışı verimizi, ülkemizin hayat tarzları verileri ile kesiştirmenin önemini kavramıştım.

Hayat tarzları verisinde en uzman kişilerden biri Bekir Ağırdır ve Konda şirketidir. Konda ekibi, on yıllık dönemi kapsayan araştırmalarda ülkemizde dokuz farklı hayat tarzının hüküm sürdüğünü saptamıştı. Dokuz hayat tarzı, dokuz farklı kalıp ve bu kalıplar arasında hareket eden milyonlar demekti. Bu devasa veri üzerinden bu hayat tarzlarındaki hareketleri takip edebiliyorlardı.

Bekir ile tanışmamız ortak arkadaşımız olan Tutku Coşkun sayesinde olmuştu. Tutku, ülkemizin önemli bir bankasında yönetici pozisyonunda çalışıyordu. İki tarafla da ortak projeleri olan Tutku, bizi bir araya getirmişti. Bilinçdışı ve yaşam tarzları verisinin işbirliği de o an itibariyle başlamış oldu. Bu birliktelik Türkiye’de büyük verinin derin ve stratejik işlendiği bir dönemin başlangıcı da olacaktı.

Türkiye’nin kolektif bilinçdışı ve yaşam tarzları verilerinin kesişmesi, tüketimin kişisel kimliklerin yaratılmasında çok etkili olmasa da bu kimliklerin sürdürülmesinde önemli bir rol oynadığını gösteriyordu. İnsanımız için kimliklerini sürdürme süreci tükettikleriyle çok paraleldi. Ekonomik kısıtlamalar, sosyal düzenlemeler, rutinler, akran gruplarında sosyalleşme, insanımızın özgürlüklerini kısıtlıyordu ve güçlü kalıplar oluşuyordu.

Farklı hayat tarzlarına ait insanların farklı ürün kategorileri ile kurduğu ilişki ve kolektif bilinçdışının bu ilişkiye etkisini ölçmek, yepyeni ufukların açılmasını da sağlıyordu.

Yaşam tarzlarından birini seçip, özet bir örnek verelim. Konda’nın dokuz yaşam tarzından biri olan mahallenin öfkeli gençlerinin hayat tarzı ve kolektif bilinçdışı ilişkisine kısaca bir bakalım.

Kentsel dönüşüm ve TOKİ’leşmeyle mahallelerini kaybeden ama kaybettiklerinden çok da uzaklaşamayan, kendini TikTok’taki algoritmalara teslim ederek nefes almaya çalışan bir gençlikti bu. Türkiye’de altı milyon civarında oldukları tahmin ediliyordu. Çok genç ve erkek ağırlıklı bir öbektiler.

Neden öfkeliydiler? Mahalleleri ellerinden alındığı için yaşam koşullarının onlardan yana olmadığını, hayat karşısında yenik düştüklerini hissediyorlardı. Çocukluklarının, tüm anılarının ellerinden alındığını söylüyorlardı. Her gün yeni bir yaşam mücadelesine girdiklerini, günü kurtarmak zorunda olduklarını belirtiyorlardı. Son on yılda 1 milyona yakını eğitimini yarıda bırakmak zorunda kalmıştı. Yeni üniversiteler açıldıkça onların öfkesi de artıyordu. Şanslı bir azınlık bu kadar kolay eğitim alırken, onların okulu bırakmak zorunda kalması öfkelerinin büyümesine sebep oluyordu. Ülke yönetimi, üniversite sayıları ile övündükçe, bu kitlenin sinirlerini zıplattığının pek farkında değildi.

“Mahalle”nin bu kitle için anlamı aslında çok büyüktü. Çocukluklarını geçirdikleri, kendilerini en güvende hissettikleri, yaşama karşı mücadele ederken tek başına olmadıklarını bildikleri, belli “raconların”, kuralların geçerli olduğu özel yerlerdi mahalleleri.

Peki, mahallelere ne oldu? Tarlabaşı’nı örnek olarak alalım. Tehlikeli dendi, girilemez hale getirildi. Kentsel dönüşüme sokuldu, ellerinden gitti. Dokusuna uygun olmayan yapılarla dönüştürüldü, kimliğini kaybetti. Artık çok pahalıydı ve onların olmaktan çıkmıştı.

Peki, nereye gitti buradaki gençlik?

Hiçbir yere! Sadece daha küçük bir alanda sıkıştılar. Hem fiziksel hem duygusal anlamda bastırıldılar. Sokakla, kendisiyle olan bağını kaybetmiş bir gençlikle karşı karşıyaydık. Umutları azalmıştı, hayalleri yok olmuştu. Anlatacakları hikâyeleri yok denecek kadar azdı. Aklıma, Zaltman’ın insanların topluma bağlanabilecekleri yeni hikâyeler lazım dediği söyleşiler geliyordu. Bağlanabilecekleri hikâyeler ortalıkta yoktu.

Mahallenin öfkeli gençlerinin, Konda’nın yaşam tarzları öbeklerinden bir diğeri olan modern muhafazakâr gençlere karşı da kızgınlıkları vardı. Aynı mahallede okudukları, büyüdükleri “modern muhafazakâr” arkadaşlarına, mahalleden çıkıp, mahalleye bir daha dönüp bakmadıkları için kızgındılar. Onları sahte buluyorlardı.

Mahallenin gençlerinin oluşturdukları alt kültürel hareketler, ülkemizin kültürel tercihlerini derinden etkileme kapasitesine sahipti. Giyim tarzlarıyla, kendi yaptıkları müziklerle (rap) kendi gerçekliklerini çok daha belirgin bir şekle sokarak kendilerini her yerde gösteriyorlardı.

Türkiye’de modanın hareket yönü üst gelir grubundan aşağıya doğru olmazdı, tam tersi yönde olurdu. Alt gelir grubundan yukarıya doğru hareket ederdi. Mahallenin öfkeli gençleri neyi moda yaptılarsa, işte onu üst gelir grupları da uygular hale geliyordu. Bunu görmek için Spotify listelerimize bakmak bile yeterliydi. Rap artık çok dinlenen listelerin en tepesindeydi.

Bu sıkışmış gençlik öbeği kendi çarelerini üretmeye çalışıyordu. Nefes alabilecekleri, kendileri için özel bir sosyal mecra arıyorlardı. Twitter’da bunu yapamadılar, çünkü Twitter’ın algoritmalarının içerikleri zorluyordu. Instagram algoritmaları ise fazla sahteydi, onlara yakışmazdı, orayı modern muhafazakârlara bırakmaya karar verdiler. Bunlar yerine TikTok’u keşfettiler ve meşhur ettiler.

TikTok’ta küçümsenen ya da görmezden gelinen dünyalarını bastıra bastıra gösterdiler, kendi gerçekliklerini ortaya koydular ve milyonlar onları izledi. Buradaki hiçbir videonun entelektüel bir tarafı olmayabilirdi ama içerik delicesine izleniyordu.

Peki, TikTok’ta algoritmalar kendilerini nasıl karşıladılar?

TikTok algoritmaları ile ilgili pek çok iddia bugüne dek sıkça yazıldı. Bu iddialardan en yaygın olanına göre, TikTok bu gençlerin telefonlarından her türlü bilgiyi topluyor; konum bilgilerini paylaşmayı reddetseler bile konum bilgilerini, tüm donanım bilgilerini ve kopyaladıklarının bilgisini dahi alıyordu. Aktif olarak kullanılan tüm uygulamaları ve geçmişte indirilip sonra silinen tüm uygulamaları da kayıt altına alıyordu. Uygulamanın bağlandığı Wi-Fi ağa dair IP adreslerini ve Wi-Fi bilgilerini de kaydediyordu. Telefonlardaki fotoğraf galerilerinde yer alan tüm fotoğraf ve videolara erişim sağlıyordu. Onun yanı sıra uygulamayı kullanmazken bile kamera ve mikrofonlara erişim sağlıyordu. Zip dosyaların içeriğine bakılıyordu. Ayrıca telefona izinsiz zip dosyası indirildiği dahi iddialar arasındaydı. Eğer bu iddialar doğruysa, dünyanın gördüğü en agresif algoritmik yapılardan biriyle karşı karşıyaydık.

Oldukça korkutucu değil mi? Evet maalesef öyle.

Bu gençlerin kolektif bilinçdışı etkileri düzensiz ve kaotikti. Bilinçdışı alevlenmesi kendini öfke veya şiddet patlaması olarak gösteriyordu. Özellikle kanun dışı bireyleri övmek, paylaşmak sosyal mecralarında çok sık görünen bir davranıştı. Derin toplumsal huzursuzluk sonucu olarak bu davranışları ifade ediyorlardı.

Hayat tarzları kolektif bilinçdışı verisi ile birleştiğinde, bu genç öbeğimizin bu algoritmaların elinde neden oyuncak olduğunu çok daha net görebiliyorduk. Mahallesini, kimliğini ve hayallerini kaybeden, radarın hep altında kalan bu gençler, tam da ben buradayım diye haykırmaya çalıştığı o an, korkunç bir gözetim sisteminin içine düşüyorlardı. Çok iyi tasarlanmış, acımasız bir tuzağa düşer gibi düşüyorlardı.

Bir yerlerde ciddi hatalar söz konusuydu. Ayrışmak istemeyen, ortak değerler üzerinden yaşayan, kolektif bir kültürün çocukları kendilerini nasıl bu kadar hayalsiz, bu kadar ayrışmış, toplumun geleceğinden koparılmış bir şekilde bulabiliyorlardı? Bu toplumun savunduğu tüm değerlere ters düşen bir resim söz konusuydu.

Sanki hayat tarzları ve bilinçdışı etkenler bu kalıplar üzerinde el sıkışmıştı ve kalıplar algoritmaların dünyamızı yemesini sağlıyordu. Ben Noel Baba’nın kucağından indirilmiş ve belki de bundan dolayı hiç büyümemiş bir bireydim. Ben anlayabiliyordum onların nelerden geçtiklerini.

Umut var mıydı peki?

Vardı. Hayat tarzlarını oluşturan o kalıpları keşfettiğimizde, aynı zamanda öngörülebilir olmaktan çıkabilmek için hangi kalıpları kırmamız gerektiği de netleşmiş oluyordu.

Peki, bu kalıpları yıkmak için yeterli irademiz var mıydı?

Belki de vardı, bunu en iyi gelecek gösterecek.

11. C. G. Jung, İnsan ve Sembolleri, Çevirmen: Hatice Mukaddes İlgün, Kabalcı Yayıncılık

Yanlış Yerlerde Empati Arıyoruz

Yaptığımız çalışmalar farklı insan öbeklerinin karşı karşıya kaldığı, örtülü zihinlerinden gelen sorunların panzehrinin empati duygusu olduğunu gösteriyordu. Örtülü zihnimizin bizden sakladığı çözüm buydu. Sorun yaşayan öbeklerimizi hızlıca buraya ulaştırmamız gerekiyordu.

Başkalarıyla empatik bir şekilde bağlantı kurmak; onların hissettiklerini hissetmek, onların iyiliğini önemsemek ve onlara karşı şefkatle hareket etmek demekti. Empati pek çok dilde “başkalarının ayakkabılarıyla yürümek” metaforu üzerinden anlatılır. Bu duygu yaşamlarımız için kritik öneme sahipti ve bir toplum olarak iyi geçinmemize, daha etkili çalışmamıza ve gelişmemize yardımcı oluyordu. İşte bu duyguyu uzun süredir köreltiyor ve zihnimizin örtülü tarafına itiyorduk.

Empati yeteneği, beynin başkalarıyla duygusal bağ kurmaya olanak sağlamak için gelişen belirli bölümlerinde gelişir. Bu bize, yani insanlığa ait bir yetenektir. Nörobilimsel gözlemler, acı çeken birini gördüğümüzde, kendi beynimizdeki ağrı alanlarının az da olsa aydınlandığını gösterir. Yani empati duygusu asla soyut bir şey değildir. Etkileri gerçekten de cihazlarda görüntülenebilir.

Yeni yapılan çalışmalar, empatisi yüksek insanlar için “Acını kalbimde hissediyorum” ifadesinin bir laf olmaktan çok daha fazlası olduğunu gösteriyor. Bir çalışmada on altı kadın gönüllünün ellerine minimal ağrılı elektrik şoku verilirken bir yandan beyin taraması yapılıyordu. Şok alırken beyinlerinde tanımlanmış “ağrı yeri” aktive ediliyordu. Daha sonra eşlerinin de benzer şoklar aldığı oturumlara gözlemci olarak katılmaları için davet edilmişlerdi. Bu gözlem toplantılarında gözlemciler takip ettikleri kadınların beyinlerinde aynı sinyalleri gözlemlediler. Beyinlerinde, eşlerinin çektiği acıyı izlerken benzer acı alanları harekete geçiyordu. Acıyı kalplerinde hissediyorlardı.

İşlevsel manyetik rezonans görüntüleme, empatik bireylerin başkalarının duruşlarını, davranışlarını ve yüz ifadelerini dahi bilinçsiz bir şekilde taklit ettiklerini gösteriyordu. Bu davranışı, empatik olan bireyler, empatik olmayanlara göre çok daha belirgin bir şekilde ve sıklıkta sergiliyordu. Bu da nöral bir mekanizmanın varlığını gösteriyordu. Tekrar ediyorum, empati soyut bir yetenek değildir, gayet somuttur ve bir boyutuyla da biyolojimizle ilgilidir.

Son yıllarda, empati araştırmaları detaylı ve çok disiplinli bir çalışma alanına dönüştü. Sosyal sinirbilim, empatiyi birden çok düzeyde (biyolojik, bilişsel ve sosyal) çalışmanın, diğer insanların düşünce ve duygularının kendi düşüncelerimizi, hislerimizi ve davranışlarımızı nasıl etkileyebileceğine dair daha kapsamlı bir anlamaya yol açacağını söylemeye başladı.

Empati araştırmalarının en önemli isimlerinden biri Dr. Helen Riess’tir. Dr. Riess, Harvard Tıp Fakültesi’nde psikiyatri doçentidir ve Psikiyatri Bölümü’nde Empati ve İlişkisel Bilimler Programı Direktörü’dür. Kariyerini nörobilim ve hasta-doktor ilişkisi başlığında araştırmalara adamıştır.

Riess, empatinin de evrimden geçtiğini söyler. “Küresel ve bu kadar birbirine bağlı toplumlarda, artık yalnızca kendi kabilemizin bir parçası gibi görünen insanlarla özdeşleşmekten ve onlara empati duymaktan vazgeçmeliyiz” der. Dr. Helen Riess’in kendi araştırmalarından öğrendiği ve dünyaya öğrettiği gibi, empati kapasitemiz sadece doğuştan gelen bir özellik değildir, aynı zamanda öğrenebileceğimiz ve genişletebileceğimiz bir beceridir.

Bazı insanlarla empati kurmakta zorlanabiliriz. Ancak Riess’e göre bu, empati kaslarımızı güçlendiremeyeceğimiz anlamına gelmez.

Empati öğretilebilirdir.

Evet, acı çeken birinin acısını hissetmek zor bir süreçtir. Birinin acısını hissederken veya üzüntülerini üzerimize alırken ne yapacağımızı veya ne söyleyeceğimizi bilemeyeceğimizden endişelenebiliriz. Bu rahatsız edici anlar, kendi refahımızı korumak veya hayatımıza devam etmek için onların sıkıntılarından uzaklaşmamıza neden olabilir. İşte bu sebepten dolayı başkalarının duygularını algılamak konusunda daha dirayetli olmayı da öğrenmemiz gerekiyordu. Aşırı duygusal rezonanstan bunalmamızı engelleyecek öz teknikleri öğrenmeyi teşvik etmenin yollarını bulmalıydık.

Ve bunu yaparken, empatiye sadece bireyler arasındaki bir etkileşim olarak bakmamalıydık. Empatiyi ihtiyaçların paylaşılmasına olanak tanıyan ve doğru sosyal davranışı teşvik eden duygusal bir köprü oluşturacak toplumsal bir mekanizma olarak da görmeliydik.

Fakat maalesef Türkiye’nin hayat tarzları verileri, bu yaşam tarzlarının arasındaki minimal geçirgenliğin bunu önlediğini gösteriyordu. Bunun üzerine bir de katmanlaşma gelince toplum empatiye iyice aç hale gelmişti. Ve bu açlık sonucu hepimiz empati aramaya devam ederken, onu yanlış yerlerde aradığımızı fark edemiyorduk.

Bizler sürekli birbirimizin politik doğrularına saygı çağrısı yaparken, gerçek empatiyi anlamayan ve birbirine empati duymayan öbekler haline geldik.

Empati, en başta herhangi bir şeyi düzeltmekle ilgili değildir. Bizler sürekli politik doğrularımız doğrultusunda düzeltilecek şeyleri öncelik yaptık, böylelikle empati için önkoşullarımızı birbirimize bildirmiş oluyorduk. Yani gösterilecek empati için de sınırlar çiziliyordu, herkes birbirine önkoşullar söylüyor, empatik olmak istiyorsan bana karşı böyle davranmalısın diyorduk. Oysa empati nezaket lehine yargılarınızı bir kenara bırakmakla ilgiliydi. Bizse önyargılarımızı kenara bırakmadan kendisine ulaşmak istiyorduk. Bu önyargıları kenara itmeyi öğrenebilirdik.

Empati sabırla fazlasıyla ilgilidir. Bizler ise sabrımızla bilinen insanlar değildik. Bizde her şey aceleydi. Oysa empati kimseyi aceleye getirmek istemezdi. Empati insanlara yalnız olmadıklarını gösterdiği gibi, nefes almaları için alan da sağlardı. Kendi kabilemiz dışında kimseye alan sağlamadığımız bir coğrafyada, bu yeteneği sıfırdan öğrenmemiz gerekiyordu.

Empati bir denge eylemiydi. Biz dengelerin kolayca bozulduğu bir yerden geliyorduk gelmesine de bunu değiştirmeyi en azından denemeliydik. Kendi iyiliğimiz için.

Biz empatiyi hep karşı taraftan bekliyorduk ama kendi empati yeteneklerimizi nasıl güçlendiririz, işte orayı pek düşünmüyorduk. İhtiyacımız olan empatiyi dışarıda bulamadığımızda, en azından kendi içimizde bulabilmeliydik.

Ülkemizde empati arayışı hâlâ devam eden bir süreç. Sorularımız hakkında derin düşünmenin yokluğu bu sürecin daha da uzayacağını gösteriyor. Sorunlarımız konusunda bile anlaşamadığımız şartlarda, derin düşünmemiz de imkânsız oluyor.

Etrafımızdaki insanlar hakkında fikirler edinirken, yüzeysel düşüncelerin ötesine geçememe sorunumuz devam ediyor. Bilgi kaynaklarına sistemin içinde ulaşamamış olmamız bizi yeni bilgilerden mahrum bırakmamalı ama bırakıyor işte. Yeterince emek sarf etmiyoruz. Cesaret gösteremiyoruz. Hayat tarzlarımızın kalıpları ve politik doğruları içinde sıkışıyoruz. Bu doğrular da bizi doğru olana ulaştırmıyor.

Bu kalıplardan kurtulmak istiyorsak, bilgi ihtiyaçlarımızı ve metodolojilerimizi yapılandırmamız gerekiyor. Farklı disiplinlerden bilgi ve içgörüler kullanmamız, bu bilgileri entegre etmemiz, Zaltman’ın dediği gibi onları unutmamamız ve tuğlalar gibi üst üste koymamız gerekiyor. Kendimizin yeni bir versiyonunu inşa ediyor olmak için...

Ülkemizde cesur, yaratıcı düşüncenin yokluğu da şartları epey zorluyor. Bu mesele aynı zamanda çok tarihsel bir mesele. Ülke tarihinin sansürlerle dolu olması duygusal zekâmızın körelmesine sebep olmuş durumda. Duygusal zekâ körken, empati de kolay öğrenilemiyor.

Daha derin bir kavrayış edinmek ve gerçekleri keşfetmek için nereye bakmamız gerektiğini hâlâ bilmiyoruz. Algoritmalar işin içine girdiğinde, işler daha da sarpa sarıyor. Neyin doğru olduğunun (bir gerçek) ve neyin önemli olduğunun (bir içgörü) farkını ayırt edemiyoruz.

Empatiyi öğrenmek için duygusal zekâmızı iyi kullanmak, sezgilerimizi dinlemek, satır aralarını okumak, farklı kaynaklardan beslenmek, disiplinli ve yaratıcı düşünme ve nihayetinde cesur bir değerler sıçraması gerekiyor.

Tüm bunları saydığımda, sanki çocukluk dertlerimin reçetesini yazar gibi oluyorum. Ancak ben biraz şanslıydım, yıkılacak bir duvarım, içinde gizlenip kaybolacağım bir coğrafyam vardı. Sizin yok. Siz en gizli coğrafyalarınıza bile algoritmaları yanınızda götürüyorsunuz. Sürekli yeni çemberler doğuruyorsunuz. Hep beraber o çemberlerde boğuluyoruz. Önyargı tuzaklarına takılıp, yankı odalarında nefessiz kalıyoruz.

Sizlerin ayakkabılarınız da merakla dolu ama hayatlarınız duvarlarla sarılı. Ben en azından evden onları giyip çıkmıştım, bugün gençlerimize bu fırsat bile verilmiyor.

Şartlar zorlaşmış durumda, bunu kabul ediyorum. Benim yola çıkma kararımı verdiğim dönem, küreselleşmenin başlangıç dönemiydi, bugünse yeniden ulus devletlerin dönemi. Ancak zaten yola çıkmak da tam olarak problemi çözmüyor. Küresel algoritmalar gittiğiniz her yerde sizinle beraber. Sıfırdan başlamak imkânsız değil ama çok zor.

Onun için sürece uzaklaşarak başlamaktansa, önce bu öngörü oyununda şartları eşitleyerek başlamamızda fayda var. Algoritmaya kaptırdığımız üstünlüğü biraz geriye istememizde fayda var. Öngörülebilir kılındığımız bu oyunu artık oynamıyorum ya da bu şartlarda oynamıyorum diyebiliyor olmamız lazım.

Yani biraz öngörülemez olmayı ve hayatımızın iplerini kendi elimize nasıl alacağımızı öğrenmemiz lazım.

Nasıl mı?

4. BÖLÜM

ÖNGÖRÜLEMEYENLER

Neo-Liberalizmden, Dijital Diktatörlüğe

Demir perde arkasında kalan ülkelerde bilginin yayılımının kontrolü hayli kritikti.

Sovyetler Birliği imparatorluğunda ve bağımsızlarda gözetim ve sansür çok yaygındı. Bilginin komünist ideolojisini istikrarsızlaştırabileceğini düşünüyorlardı. Bilgiden, veriden o kadar korkuyorlardı ki, 1960’ların başlarında, demir perde arkasında kalan ülkelerde fotokopi makinelerinin kullanımı izne bağlanmıştı. Fotokopi çekmek istediğinizde devlete başvurmak zorundaydınız. Onaylandığında da, resmi bir memur gelir ve kendisinin tanıklığında ve onayında fotokopi çekebilirdiniz.

Bilgiyi kontrol etmede Romanya’nın geldiği akıldışı seviyeyi anlatmıştım. Romanya’nın Securitate vakası hâlâ dünyayı şaşırtmaya devam ediyor. Ama şimdi size daha akıldışı bir vaka anlatmak istiyorum. Demir perdenin ardındayken Doğu Almanya’da çalışan istihbarat örgütü. Bu örgüt, veri toplama konusunda korkunç seviyelere çıkan bir iç istihbarat örgütüydü. Doğu Almanya’nın devlet güvenlik istihbarat örgütünün ismi Stasi idi. Stasi, baskı kurmada Securitate’yi aratmayan bir örgüttü. Stasi, tarihin bugüne kadar gördüğü en yaygın gizli polis teşkilatlarından biriydi. Doğu Almanya vatandaşlarının izlenmesi ve ülkedeki her bireyin alacağı bilgiyi ve tüm bilgi akışlarını kontrol etme kapasitesi anlamında en kötü şöhret açık ara bu örgüte aitti.

1989’a gelindiğinde, Berlin Duvarı’nın düşmesine az kala, Stasi’nin yaklaşık 100.000 tamzamanlı çalışan ajanı vardı ve nüfusu 16 milyon olan bu ülkede bir milyon muhbirden oluşan bir ağ oluşturmayı başarmışlardı. On altı milyon vatandaşa karşılık bir milyon muhbir.

Doğu Almanya postanelerinde Stasi’ye bağlı binlerce tamzamanlı mektup okuyan ajan vardı. Görevleri ülke içindeki tüm yazışmaları, ülkeye diğer ülkelerden gelen veya diğer ülkelere giden tüm mektupları açmak ve okumaktı. Paketleri açar, onaylar, yeniden paketlerlerdi.

On yıllar boyunca Stasi, bilgiyi kontrol etmede oldukça yetenekli ve korkunç otoriter bir rejimin, kontrolü sağlamak için baskıyı nasıl kullanabileceğine dair tüm dünyanın şaşkınlıkla izlediği bir devlet modeliydi.

Sovyetler imparatorluğunun çökmesinin sebeplerinden bir tanesi de böyle bir sistemin ekonomik olarak sürdürülebilir olmamasıydı. Tüm bu bürokratik yük hayli kırılgan bir ekonomiden besleniyordu. Herkesin ajan ve muhbir olduğu bir sistemde, üretmeden muhbirlik yaparak beslenen yığınları ekonominin üzerine oturtmanız gerekiyordu. İşte böyle bir yükü taşıyacak bir ekonomi sistemi hâlâ keşfedilmemişti.

Bu sistemler bilgiyi kontrol etmekte yetenekliydi ancak kendilerinin çalışma şekillerini gizlemekte hayli yeteneksizlerdi. Demir perde arkasında kalan bizler başımıza gelenleri ve gelecekleri biliyorduk. Hangi sistemin otokrat, hangisinin diktatörlükten ibaret olduğunu net olarak ayırabiliyorduk. Biliyorduk ama bilmiyormuş gibi yapıyorduk. Onlar da bildiğimizi biliyorlardı zaten.

1990’larda liberalizm komünizme ve otokratik sistemlere karşı nihai zaferini ilan etti ve neo-liberal bir dünya düzeni kuruldu. Ancak o zamandan bugüne 30 yıl geçti ve işler yine değişmeye başladı. Şimdi yapay zekâ ile birlikte küresel dengenin yeniden değişeceği aşikâr. Yeni yarı otokratik sistemler bilgi akışını yine kontrol etmeye başladılar ama bunu memurlarla yapmıyorlar. Yeni bir modelle karşı karşıyayız. Büyük veriye sahip yarı-otokratik sistemler. Bu sistemler kontrol mekanizmalarını büyük veri ve algoritmalar üstüne oturttular.

Bu sistemlerle ilgili araştırmalar yapan önemli araştırmacılardan biri de Danimarkalı Soren Korsgaard’dir. Korsgaard “Tek Dünya Dijital Diktatörlük”12 başlıklı oldukça ayrıntılı araştırmalar sonucu yazdığı makalesinde toplum verisini toplamanın, toplumu gözetlemenin, yeni oturtulan yüz tanıma tabanlı izleme sistemlerinin insanlığı Dijital Diktatörlük’e (Dijital Hapis) götürdüğünü anlatır. Kendisi Dijital Diktatörlük kavramını da ilk oturtan isimlerden biridir.

Neo-liberallerin yeni bir ideolojik rakibi artık kapıda: Dijital Diktatörlükler. ABD ve Çin’in bu konudaki rekabeti, ayak seslerini duyduğumuz dijital otoriterlik sisteminin temel bileşenlerini hızlıca inşa ediyor. Kendi ülkelerinde uyguladıkları dijital gözetim sistemleri, dünyaya yeni bir yönetim modeli örneği de vermiş oluyor. Kontrolü sağlayan dijital uygulama araçlarına sahipler.

Yapay zekâ, totaliter sistemleri yeniden rekabetçi kılıyor ve bunu yaparken de gözetim maliyetini önemli ölçüde düşürüyor.

Dünyada dijital otoriter rejimlerin oluşmasına varacak bu sistemlere yatırım yapan ülkeler sadece ABD ve Çin değil elbet ama şüphesiz en zengin olanları onlar. Makine öğrenimi ve yapay zekâ alanında en güçlü ve en gelişmiş iki ülke. Mesela Çin’in iç güvenlik için veriye yaptığı harcamanın 200 milyar dolar üzerinde olduğu tahmin ediliyor.

Benim çocukluğumun geçtiği komünist rejimde, gözetim sistemi sosyal dinamikleri gömerken tüm bireylerin yaratıcılığını da toptan yok ediyordu. Tüm toplum köleleşiyordu. Kimse sistemin etkisinden muaf olamazdı. ABD ve Çin’in üzerinde çalıştığı ve dünyaya gösterdiği modern gözetim sistemleri ise, ifade özgürlüğünü kısıtlıyor ancak yenilikçiliği hâlâ teşvik edebiliyor. Dijital diktatörlüklerdeki gözetim sistemleri, analog sistemlerde olduğu gibi ilerlemeyi ve yenilikçiliği kilitlemeyi gerek görmüyor. Kolektif baskı kurmak zorunda da değiller. Bu sistemler seçici köleliğe de rahatlıkla gidebilirler. Birilerinin yaratmasını teşvik ederken, diğerlerinin kontrol altına alınması ve köleleştirilmesi de hayli mümkün. Hiçbir şeyi kitlesel yapmak zorunda değiller. Algoritmalar belli bir düşünce kalıbını bir kitlede tespit ettiğinde, o kalıba sahip kitleyi izole edebilir ve kitlesel bir şey yapmadan bir grubu rahatlıkla köleleştirebilir.

Doğu Almanya örneği burada da bazı değerli dersler sunuyor. Doğu Alman hükümetinin derlediği verilere göre, Batı Alman televizyonunu izleyen Doğu Almanlar paradoksal bir şekilde ülkelerindeki yaşamdan ve komünist rejimden çok daha fazla memnun görünüyor. İronik olarak, 1989 protestolarının başladığı Dresden şehri Batı yayınlarını alamayacak kadar uzaktaydı. Batı hayat tarzını hiç hissedemeyen şehrin sakinleri, bu tarza çok daha fazla açlardı ve bundan dolayı da asi ruhları daha güçlüydü. Oysa dijital sistemde uzak veya yakın yok. Hangi bilginin kime verilmesi gerektiği konusunda da bir engel yok.

Haliyle dijital diktatörlüklerde ekonomik olarak değerli olan bilgiler engellenmeden diktatörlük yapılabilir. Benim çocukluğumun geçtiği sistemde otokrasiyi bilirdik. Otokratlara odaklanırdık. Sistem ister kahraman ister korkunç olarak görülsün, bir güç ve etkililik figürü olarak kafamda net bir resim çiziyordu. Bu net resim de içimizdeki isyanı gitgide büyütüyordu. Ben de içimdeki isyanı yavaş yavaş büyütüyordum. Sonra bu isyan kendisine büyüyecek bir toprak arıyordu. Kendimize benzerleri, diğer isyankârları alternatif akımlarda buluyor, yalnız olmadığımızı keşfediyorduk. Tüm bunlar olurken de bizler devletin analog gözetim sisteminin radarı altında kalmaya çalışıyorduk. En azından bir süre boyunca başarıyorduk da.

Dijital diktatörlüklerde ise sistem bıraktığınız izlerden, içinizdeki o ateşin yandığı andan itibaren sizi tespit edebilecek durumda. Bu ateş hiç büyümeden, başka kaynaklarla birleşmeden, kendine büyüyecek toprak bulamadan da dijital bir şekilde söndürülebilir.

Sistemin kabul etmediği düşüncelere mi kapıldınız, tespit edildiğiniz an dijital sistem tükettiğiniz içeriği rahatlıkla maniple edebilir. Bizleri zorla doktrinleşmeden geçiren, beni öncü çocuk asker gücü yani piyoner yapan komünist sistem gibi analog bir şey yapmak zorunda değiller. Orada her şey baskıyla yapılıyordu. Şu anki sistem ise sizde muhalifliğin zerresini hissettiğinde, size hissettirmeden dijital doktrinasyona rahatlıkla başlayabilir. Sizi hiç zorlamadan, sadece tüketeceğiniz içeriği maniple ederek yapabilir bunları. Gördüğünüz içerikler kontrol edilir, doktrine edilirsiniz ve farkında olmazsınız bile. Düzelmediniz mi? İşte o zaman kendinizi bir kampta da bulabilirsiniz.

Yani kendi hayatınızı mavi ile renklendirmeden, rüzgârların gücü ile birleştirmeden, yasemin çiçeklerinin kokusuna daha ulaşmadan sizi durdurmak mümkün olabiliyor artık. Zihinsel açlığınızı beslemek için girdiğiniz kaynaklardan, yüz tanıma sistemlerinden geçtiğiniz yerlerden, görüştüğünüz insanlardan, sizi kolayca profilleyebilecek bir sistemden bahsediyoruz. Siz daha muhalif olmadan politik temizlik yapabilecek bir sistemden.

Yarın bir ülkenin sistemini de kökünden değiştirebilecek bir güçten bahsediyoruz. Geçmişte darbelerle kana bürünen ve böylece disipline edilen solcu Latin Amerika ülkelerini düşünün. Yeni sistemde bu tarz darbelere gerek bile olmayacak. Bir bölgeyi, bir halkı rahatlıkla yavaş yavaş doktrine edebilir ve siyasal rüzgârları tersten estirebilirsiniz. Kimseyi silahlandırmadan, kimseyi kullanmadan, kimseyi öldürmeden, sadece direkt algıyı yöneterek yapabilirsiniz bunu.

Bazıları yüksek teknoloji otokrasisinin kasvetli geleceğinin çoktan başladığına inanıyor. Ve bu otokrasiye en hızlı kim ulaşacak savaşı başlamış gibi görünüyor. ABD, Çin’in yarının dijital altyapısına hâkim olacağından korkuyor ve müttefikleri ile birlikte Çin markalarını durdurmaya çalışıyor. Ülkeler hacker ordularını kuruyor. Ticaret savaşları başlıyor, açık pazarın tüm kuralları altüst ediliyor. Devletler teknolojiyi kullanarak birbirini hırpalamaya çalışırken, algoritmalar da insanlığı nasıl hırpalayacağını daha iyi öğreniyor.

Bu bölümün ilk başlığının sonuna gelirken, asıl soruları sormak istiyorum.

Biz insanlar bu ayak seslerini artık yakından duyduğumuz kasvetli geleceğe kendimizi teslim edecek miyiz?

“Derin öğrenme” adı verilen teknikleri kullanan bu makinelerin insan ve makine arasındaki sınırları daha önce hiç olmadığı kadar inceltmesine, bulanıklaştırmasına seyirci mi kalacağız?

Bilgisayarların, insan ırkını modası geçmiş bir hale getirmesinin sonuçlarına katlanmaya hazır mıyız?

Cevaplarınız hayır ise, siz de bir Öngörülemeyen Birey olma adayısınız demektir. “Hâlâ umut var” demektesiniz.

12. https://thisisnews.ng/2020/02/one-world-digital-dictatorshipby-soren-korsgaard

Asla Teslim Olmayacağız

Sosyal medyada hayatlarımızı yönlendiren algoritmalar, kararlarımızı sadece destekleme rollerinden çoktan çıktılar. Artık kendi içlerinde özerkleşmiş, yaratıcılarının bile kısmen kontrolünden çıkmış durumdalar. Karar vericiler yani bizler yerine karar verme aşamasına hızla geldiler ve hayatımızın tamamen bir bilgisayarın eline geçmesi an meselesi.

Pennsylvania Üniversitesi Wharton İşletme Okulu’ndan Profesör Kartik Hosanagar, algoritmaların insanlar hakkında topladığı verilerin ve bu verilerin işlenme şeklinin artık bilgi toplamaktan çok öteye geçtiğini, istihbarat seviyelerine doğru ilerlediğini söyler.

Bu bizim var olma, hayatımızı ve irademizi kontrol etme arzumuz için bir felaket teşkil etse de bugün makinenin hayatımızı kontrol etmesine izin verdiğimiz birçok önemli durum zaten çoktan gerçeğimiz olmuş durumda.

Biz insanlar, bu ayak seslerini artık yakından duyduğumuz kasvetli geleceğe kendimizi teslim edecek miyiz diye sormuştum. Maalesef çoğumuz edecekmişiz gibi görünüyor.

Ama mesele sadece sosyal medyada mı süregeliyor? Hayır. Mesele farklı alanlarda da çok daha dramatik seviyelere çoktan geldi.

Sosyolog James Evan, akademik dergilerde yayımlanan otuz dört milyondan fazla makaledeki alıntıları incelediğinde, algoritmalar çağının başlaması ve bu yazılımların güçlenmesi ile birlikte, bu dergilerde yayımlanan makalelerde belirtilen kaynakların sayısında azalma olduğunu ve akademik bulguların aynılaştığını keşfetti. Bu veri algoritmaların bilgi filtreleme araçlarına dönüşmesi ile birlikte, popülerliği artırıcı görevleri doğrultusunda hangi bilgilerin önemli olduğuna ve neyin olmadığına karar verdiklerini gösteriyordu. Algoritmalar hangi kaynakların önemli olduğu konusunda bir fikir birliğine ulaşmıştı ve o kaynaklara ihtiyacı olan akademiyi de fikir birliğine yönlendiriyordu ve böylece monolitik (tekdüze olan, içine farklı kaynaklardan katkı almamış ve durağan) düşünce yaratmak için uğraşıyorlardı.

Bu ne anlama geliyor?

Algoritmalar istedikleri kaynakları akademik araştırmacılara gösteriyor, istemediklerini de gizliyorlardı. Kullandığımız kaynakları benzeştiren, bizleri tek kaynağa götüren bir algoritma dünyası, akademik dünyayı körleştiriyor, insanlığın ihtiyaç duyduğu sürekli gelişmenin ivmesini azaltıyordu. Makine zekâsının yapay zekâya terfi etmesi ve insan beynini taklit etmeye başlaması ile birlikte, zengin bilgi çeşitliliğinin ve küçük (niş) akımların görülmez kılınma riski ile karşı karşıyaydı insanlık.

Tekdüze bir akademi, özgürlüğünü yitirmiş bir akademidir.

Sosyal medya algoritmalarının bugün insan önyargılarını azaltmak yerine, onları nasıl vurguladığını ve sürekli beslediğini de bildiğimize göre, filtrelenen ve önümüze çıkan bu azalmış kaynakların ne kadar manipülatif olabileceği de aşikârdır.

Makineye karşı özgür irade tartışmaları gelecek on senede daha da alevleneceğe benziyor. Özgür irademiz ve algoritmalara teslim olma arasındaki gerilimimizin artacağı kesin. Aslında artmasını da umuyorum açıkçası. İnsanlığın bunu tartışmaya ihtiyacı var.

Elimizdeki seçenekleri ve yaptığımız seçimleri bir makine sandığımızdan çok daha sınırlı hale getiriyorsa, özgür irademiz ölmeye başlamış demektir. Yaşadığımız durum tam olarak bu. Özgür iradeye sahip olduğumuzu varsayarsak doğuyoruz, eğitim alıyoruz, hayata hazırlanıyoruz, oysa eylemlerimiz, genetiğimiz ve çevremiz çeşitli dijital algoritmalar tarafından dramatik bir şekilde sınırlandırılıyor.

Gerçek özgür irade, ikili bir seçenektir. Bizde ya vardır ya da yoktur. Ortası mümkün değildir. Eğer ortasını tartışmaya başladıysanız, bu olmadığı anlamına gelir. Özgür iradeye sahip olduğumuzu düşündüğümüz ancak geniş bir anlamda oldukça öngörülebilir bir yaşam, özgür iradesi olmayan bir yaşamdan tamamen farksızdır.

Özgür iradenin ölümü insanlığın ölümü demektir çünkü özgür irade sevmemizi sağlayan şeydir. Seçim yapmamızı sağlar. İradesini kaybeden bireyin ve toplumun parlak bir geleceği olmayacağı artık kesindir. Bir zekâ teslimiyeti meselesidir bu. Zekâsını yarı özerk bir yazılıma teslim eden bir bireyin, makinenin elinde nasıl bir oyuncağa dönüşeceğini anlatmamıza artık bu kitabın yavaş yavaş sonlarına gelirken, gerek bile yoktur.

Özgür irade, makine ve insan konusunda önemli kaynaklardan biri de Profesör Kartik Hosanagar’dır. Profesör Kartik Hosanagar, algoritmaların istenmeyen sonuçlarını tartışmak için bir dizi insan hakları, sorumluluklar ile ilgili düzenlemeler geliştirmesi gerektiğini savunur. Bu tür bir girişimin, endüstriler ile dünya devletleri arasında işbirliği çabaları gerektirdiğini söyler. Bu bağlamda, Hosanagar’ın Algoritmik Haklar Beyannamesi önerisi, sorumlu bir makine zekâsı davranışının sınırlarını tanımlaması gerektiği üzeredir.13

Bu konuda diğer bir önemli isim olan Cal Newport, Dijital Minimalizm-Gürültülü Bir Dünyada Odaklanmış Bir Yaşam Seçmek14 isimli kitabında, insanlar tarafından yapay zekâya bırakılan kontrolü dizginlemek için farklı bir yaşam şekline geçmesi gerektiğini de anlatır.

Newport, çok gürültülü ama az kaynaklı bir dünyada odaklanmış bir yaşamın bireyin sorumluluğunda olduğunu söyler. Dijital diktatörlüğe karşı dijital minimalizm kavramını ortaya atar.

Dijital minimalizm, dijital hayatta neyin ne kadar yeterli olduğunu bilme sanatıdır. Farkındalık sahibi olmaktır. Dijital minimalizm bu yaşam şeklini kişisel teknolojilere uygulayabilmektir ve gürültülü bir dünyada odaklanmış bir yaşam yaşayabilmektir. Newport’a göre bireysel mücadelenin anahtarı budur.

Cal Newport, insanların akıllı telefonları ve akıl sağlıkları arasında bazı çizgiler çekmesi gerektiğini söyler. Akıl sağlığımızı korumamızı sağlayacak bir çözüm bulmak zorundayız der. Newport temelde teknolojiyi daha fazla iyi niyetli ve amaç odaklı kullanmaya çağrı yapar ve bu yaklaşımın, insanların teknolojiyi tamamen fişten çektiği popüler dijital detokslardan çok daha sürdürülebilir olduğunu öne sürer.

Kendisinin yaklaşımlarını yakından takip etsem de şartların eşitler arasında bir diyalog kurmaya elverişli olduğunu düşünmüyorum. Ortalıkta eşitler yok ve hiç olmadı. İnsanlık köleleştirilmiş, kurban edilmiştir. Algoritmaları kontrol eden ama kısa sürede kontrollerini de yitirecek gibi görünen dev şirketler ise bundan çok büyük finansal kazançlar yaratmış faillerdir. Kurbanlarla failleri eşitleyemezsiniz. Hadi aranızda bir anlaşın diyemezsiniz. Diyalogla bu işi çözemezsiniz.

Bu faillerin yaratmaya çalıştıkları ve kısa sürede kontrolden çıkacak dijital diktatörlük aslında yeni bir şeyin taşlarını döşüyor. Bu yeni gelecek şeyin adını önce bir koyalım: Otomatikleştirilmiş faşizm. Beynin önyargılarını, kusurlarını kullanan, odalara kapattığı insanlığı sürekli maniple eden bir sistemin otomatikleştirilmesi, faşizmin de otomatikleştirilmesidir. Otomatikleştirilmiş yeni ve hayli baskıcı bir ideoloji bu.

Bu baskıcı sistemle uzlaşı mı arayacağız? Baskıcı ideolojilerle özgür irademiz için savaşacak mıyız yoksa teslim mi olacağız?

Resim hâlâ çok olumlu görünmüyor. Büyük bir çoğunluk düştüğümüz durumu umursamıyor gibi görünüyor. Ben ise savaşacağız diyorum. Asla teslim olmayacağız, olmamalıyız da. Özgür irademizi tümüyle teslim ettiğimiz gün, insanlığımızı da teslim etmiş olacağız.

Baskıcı sistemleri yaşamış birisi olarak şunu net söyleyebilirim, baskıcı bir sistemle beyannameler, detokslar, odaklanmış yaşam şekilleri ile savaşamazsınız. Bana tüm bunlar beyhude çabalarmış gibi geliyor. Çocukluğum, hayatım bana baskıcı sistemleri her düzeyde bozarak daha adil bir dünya yaratabileceğimizi gösterdi. Diyalog kurarak bir yere varamazsınız.

Kucağından indirildiğiniz Noel Baba’yla diyalog kurarak bir şey çözemezsiniz. Önce kendisini suçlamamayı öğrenmeniz gerekir. O sadece bir semptomdur. Asıl hastalıkla, onu o hale getirmiş sistemle savaşmanız gerekir. O sistemi bozacaksınız ki özgürlüğünüzü kazanasınız.

Mücadeleye, o algoritmaları kimlerin kurduğunu, nasıl sonuçlar ürettiğini, bu sonuçlardan kimlerin nasıl yararlandığını inceleyerek başlamalıyız.

Algoritmaları kim, ne için görevlendirdi?

Bu teknoloji şirketlerinin yarattığı ama genellikle artık kendilerinin de kontrollerini yitirmeye başladığı algoritmaları, bizlerin muhtemelen anlayamayacağı şekillerde çalışan, sihirli ama muhteşem bir şeymiş gibi anlatmalarına izin vermeyerek başlamalıyız mücadeleye.

Teknolojik okuryazarlığı güçlendirmekle başlayacağız. Bunun için halkın veri okuryazarlığını artırmamız gerekiyor, böylelikle onlar da giderek daha fazla bağlı olduğumuz teknoloji devlerinden hesap verebilirlik talep edecek dile sahip olabilecekler. Bugün neyin hesabını soracağımızı dahi bilmiyoruz.

İnsan kendiyle ilgili kararlarında her zaman nihai sorumluluğa sahip olmalıdır. Örümcek ağlarını bolca konuştuk. Yeni örümcek ağları oluşmaya devam ediyor. Örümcek ağlarını anlamamız ve hangi ağlara düşürüldüğümüzü görmemiz gerekiyor. Algoritmik bir örümcek ağına düşürülmeden önce, çözmeye çalıştığımız sorunlarımızı açıkça anlamalı ve alternatif seçenekleri değerlendirebilme hakkına sahip olmalıyız.

Bizimle ilgili kararlar verilirken, devletler tarafından kullanılan algoritmaların nasıl çalıştığını da bilmemiz kritiktir. Bu algoritmik kararlar, yerleşik etik ve sosyal normlara bağlı kalmadan verildiğinde, yani algoritmalara gereğinden fazla güvenildiğinde işler büyük ölçüde ters gidebilir.

Avrupa Birliği Veri Koruma Yasası, herhangi bir kişi için önemli sonuçları olacak algoritmik kararların insan incelemesi içermesi gerektiğini belirtir. Yani inceleme yapacak kurulların kurulması ve bu kurullardan onay almadan bir algoritmayı piyasaya sürmenin yasaklanması. Şu an ise isteyen istediği algoritmayı yazıp, rahatlıkla kullanıma sürebiliyor. Mecrasını da popülerleştirdi mi, milyonlar bu algoritmaların oyuncağı haline geliyor.

Avrupa Birliği ayrıca kuruluşların algoritmik süreçlerde kullandığı mantığı şeffaf bir şekilde açıklamasını sağlamaya çalışıyor. ABD Kongresi de Algoritmik Hesap Verebilirlik Yasası’nı çıkarmayı da değerlendiriyor.

İnsanlar olarak haklarımızı korurken, veri zengini dünyamızda sunulan teknolojilerden en iyi şekilde yararlanmak istiyorsak, şeffaf ve açık bir yaklaşım hayati önem taşır. İşte öngörülemeyenlerin bireysel seviyede her gün vermesi gereken mücadele tam da budur.

Peki kimdir bu öngörülemeyenler?

13. Kartik Hosanagar, A Human’s Guide to Machine Intelligence: How Algorithms Are Shaping Our Lives and How We Can Stay in Control, Viking, 2019

14. Cal Newport, Digital Minimalism: Choosing a Focused Life in a Noisy World, Portfolio-Penguin Random House, 2019

Öngörülemeyenler

Herakleitos “Hiç kimse aynı nehirde iki kez yüzemez, çünkü su aynı su değildir ve o insan da aynı insan değildir” der. Ona göre her şey akar, dönüşür, hiçbir şey sabit ve kalıcı olamaz. Dünyadaki bütünsel denge de bu akışa bağlıdır, karşıtlar arasındaki sonu gelmez çekişmede doğadaki tek bir güç diğerinden üstün değildir. Her gün, algoritmaların dünyayı yeniden şekillendirdiği bir güne uyanırız. Uyandığımız yeni güne yeniden uyum sağlamak zorundayız çünkü her sabah uyandığımız dünya aynı dünya değil, bizler de aynı insanlar değiliz.

Algoritmalar dünyamızı gitgide daha da zorlayıcı bir şekle büründürmek konusunda çok ısrarcı. Her şey sürekli değişiyor ve düşüncelerimizi etkileyen bu yazılımlar da bizi kontrol etme konusunda çok kararlı. Yapay Zekâ (AI) alanındaki gelişmeler, insanlığın bugüne kadarki ilerlemesinin en radikal boyutu ancak bugün yapay zekâ aynı zamanda zihinsel birçok görevde insanların performansıyla eşleşebileceği ve hatta insanı aşabileceği bir aşamaya doğru hızla ilerliyor.

Bizi biz yapan ve varoluşumuzu anlamlı kılan şeylerin kademeli olarak ortadan kalkmasını pasif bir şekilde izliyoruz. Bir önceki makalemde anlattığım gibi, değerlerimizin var olabilmesi için seçim yapabilme yeteneğimizden ve kendimizi gerçekleştirme arayışımızdan asla vazgeçmiyor olmamız gerekir ancak vazgeçebiliyoruz.

Dünyanın artık tek bir değişmezi var, sürekli devam eden kaos ve düzensizlikler. Dünyanın tüm bu öngörülemezliğine rağmen bir makinenin insanı öngörülebilir hale getirmeye çalışması da kabul edilir şey değildir.

Hep beraber bu yeni küresel sosyo-teknik sistemin pasif unsurları haline getiriliyoruz. Bu küresel sosyo-teknik sistemde yaşamaya, çalışmaya, öğrenmeye dair bildiklerimizin tümü hızla değişiyor ve biz her gün yeniden adapte olmaya çalışırken daha büyük olan resmi kaçırmış oluyoruz. Bu biz insanlar için çok zor bir süreç. İnsan doğasında sosyalleşerek öğrenmek var. Sosyalleşerek topluma uyum sağlamayı iki üç yaşında öğrenmeye başlıyoruz.

Uyum sağlamamız için yetiştirildiğimiz dünyanın gerçekleri değişirken, bizler ise üç yaşımıza dönemiyoruz. Yeniden öğren, sürekli öğren ve yeniden uyum sağlamaya çalış diyen bir sisteme nasıl ayak uyduracağımız konusunda tamamıyla şaşkınlık içindeyiz.

Yeni sosyo-teknik sistem bizi daha kolay öngörülebilir hale getirmek için önce öbeklere ayırıyor, sonra da o öbekler içinde bizleri aynılaştırıyor. Bunu da bizlerin seçim ve eylem özgürlüğünü kısıtlayarak kolayca yapıyor. Sosyo-teknik sisteme ne kadar uyum sağladığımız asıl sistemin bizi ne kadar “köleleştirdiği” ile ilgili bir konu.

Peki bu öngörülebilirlik öbeklerinde birbirimize ne kadar benziyoruz veya benzetiliyoruz?

Mesela kendi hayatımın da benzediği öbeğe birlikte bir bakalım. Etrafım aynı memur anne babaların, çok benzer hayallerinin sonucunda, aynı okullarda, aynı eğitimleri aynı hocalardan, aynı felsefeden geçerek almış çocuklarıyla dolu. Aynı mezuniyet deneyimlerini yaşadıktan sonra, birbirinin aynısı işlerde çalışarak, yankı odalarında aynı ideolojik balonlarında aynılaşmış insanlarız. Birebirimize o kadar benziyoruz ki.

Biz bu balondayız, emin olun bizim gibi düşünmeyenler de diğer bir öbekte farklı bir balonda hapsolmuş durumda. Tam aksini düşünsek de, yok aslında pek birbirimizden bir farkımız. Ve bu balonlarda yaşayan birbirinin tıpatıp benzeri insanlar yani bizlerin yarattığı bir ekonomi var demiştik: Aynılık Ekonomisi.

Aslında aynılaştırma algoritmaların çok öncesinde başlamıştı. İçinden geçtiğimiz bu sistem veya daha doğrusu üzerimizden geçen bu sistemde cevaba giden yolu sorgulamak, soru sormak pek mubah sayılmazdı. Her şeyin cevabı verilmişti. Arayış bile gereksizdi. Ülkemizin eğitim sistemi de cevabı formdaki optik yuvarlağa karala ve devam et formatında yaşıyordu.

Sonra algoritmalar geldi ve bu aynılık ekonomisinin çocuklarını tamamıyla hazırlıksız yakaladı. Herkes kendi köşesinde zaten kendi aynılığının kurbanıydı. Hepimiz en nihayetinde dijital ve algoritmik okuryazarlığı olmayan yığınlardık.

Oysa cevaplar soruların gölgesinde yaşar demiştik. Soru ne kadar iyi formüle edilirse, gölgesi o kadar uzun olurdu ve daha fazla yanıtı kapsardı. İşte bu yüzden “Sorular arkadaşımız, bazı sorular ise en iyi arkadaşımızdır” der Gerald Zaltman.

Cevaplar üzerine oturtulmuş bu sistemler bugün algoritmalar karşısında bireyler olarak bu kadar zorlanmamızın ana sebeplerinden biri. Bilginin raf ömrünün kısa tutulması gereken bir devirdeyiz. Cevapların yani öğrendiklerimizin de haliyle ömrü kısa olmak zorunda. Ama biz soru sormayı bilmediğimiz için, yeni bilgiye ulaşamıyoruz. Var olan bilgimizin raf ömrünü uzun tutmaya çalışıyoruz. Bilginizin raf ömrünü ne kadar uzatırsanız, değişimden de o kadar nasibinizi alamıyorsunuz.

Örneğin bugün diplomaların raf ömrü 5 yıl bile değil. Bir okuldan artık meslekle birini mezun etmek hayli zorlaşıyor. Özellikle gelecekteki yapay zekâ çağında bu neredeyse imkânsız hale gelecek.

Bu çetin şartlarda en çok ihtiyaç duyduğumuz yeteneklerden biri huzursuzluk. Her ülkenin huzursuz ruhlara ihtiyacı var. Sisteme sadece bir eklenti olmayı kabul etmeyen huzursuz ruhlar. Öngörülebilirlik ekosisteminde, öngörülemeyenlere ihtiyaç var. Sistemlere error verdirenlere, sistemleri bozanlara, yaratıcı ruhlara, duygusal zekilere ve öngörülemeyen kişiliklere ihtiyacımız var. Bu huzursuzları kutlamaya ihtiyacımız var.

Öngörülemezlik sürekli bir uyanış çağrısıdır. Sadece bir süreliğine öngörülemez olamazsınız. Bu çağrı bazen yumuşak, bazen de hayli sert bir çağrı olmalıdır. Çağrı bize kontrolün bizde olmadığını sürekli hatırlatmalıdır. Bu saatten sonra da görünen odur ki kontrol artık asla tümüyle bizde olmayacak. Hep mücadele etmek zorunda kalacağız kendisi için.

Öngörülemezler huzursuz eden sorulara sahip kişilerdir. Bildikleriyle çelişen verileri veya bilgileri göz ardı etmezler çünkü edemezler. Kimse dünyanın şartlarını ve diğer insanların tepkisini kontrol edemez. Hayatımızın büyük bir kısmı, kendimiz için verdiğimiz kararların dışındaki faktörler tarafından belirlenecektir. Kolektif bilinçdışımızın hayatımızda ne kadar etkili olduğunu önceki makalelerde konuştuk. Öngörülemez olmak istiyorsak, yeni dünya düzeninin anomalilerini veya düzensizliklerini bir öğrenme fırsatı olarak görmemiz ve var olan sisteme sadece adapte olmayı reddetmemiz gerekir.

Öngörülemezler sadece içeriğe değil, çokça yetkinliklere odaklanırlar. Çünkü sorulardan çok cevaplara odaklandıkça değişime ayak uyduracak beceriler kazanamayacaklarını ve dolayısıyla yeniyi üretemeyeceklerini bilirler.

Öngörülemezliğimizi kazanabilmek için, eski sistemin hantallığını, ideolojik kaygılarını, etki yaratma bazlı rekabet anlayışımızı, kariyer ve sınav odaklı mücadeleye olan inancımızı bir kenara koyarak yeniden başlamak gerekir çünkü bu bagajlar bizim sırtımıza ikinci endüstri devriminden konan ağırlıklardır. Dördüncü sanayi devriminin beklentilerini ikinci sanayiden kalan altyapınız üzerine oturtamazsınız.

Bu bagajları taşıyoruz ama her geçen gün daha az faydasını görüyoruz.

İkinci endüstriyel devrimden kalan altyapılar tümüyle etkin olmamız için oturtulmuşlardı. Etkin üretim yapan insan modeli önemliydi ve eğitim bu insanları sisteme dahil edebilmek için veriliyordu. Oysa kapıda olan dördüncü devrim bugün insana olan ihtiyacı bile sorgulatıyor. Robotların üretim yapacağı bir dünyada, uykuya veya dinlenmeye hiç ihtiyacı olmayan bir makineye karşı insanlığın daha etkin bir üretim yapma şansı sıfıra yakındır. Yani ikinci devrimden kalma eğitimle insanlığın dördüncü devrimin savaşını kazanma şansı yoktur.

Öngörülemezler etki yaratma üzerine kurulmuş bir rekabet anlayışının beyhude bir çaba olduğunu bilenlerdir. Onlar oyunu yeni şartlarında oynamaya hazır olanlardır.

Sosyo-teknik makinenin öngöremeyeceği bir jenerasyon oluşturabilmek için, duygusal zekâya odaklanmalıyız. Nasıl bir eğitimden önce nasıl bir insan yetiştirmeliyiz sorusunun cevabını hep beraber aramalıyız. İnsanın hem fiziksel, hem biyolojik, hem kültürel, hem de toplumsal bir varlık olduğunun farkında olarak yapmalıyız bunu pek tabii.

Önce bu jenerasyonun oluşması için gerekli şartları oluşturmamız, sonra da bu jenerasyondaki düşünürlerin aktivizmi için uygun şartların oluşmasını beklememiz lazım. Bu insanların bir araya gelip, kendi kampanyalarını, ekonomik mücadelelerini (veri şirketlerini desteklemek veya boykot etmek gibi) anlatan içerikler üretmekten, sokak yürüyüşlerine kadar geniş yelpazede mücadelelerini beklememiz lazım.

Ben buna geleceğin aktivizmi dedim. Geleceğin önemli aktivizmlerinden biri de öngörülemeyenlerin başkaldırısından oluşacak.

Açık Veri Toplumuna Geçiş

18 Mart 2018 günü algoritma kodlarının çalışma şekli açısından insanlık için önemli bir gündür. O gün ABD, Arizona Tempe’de 19 dakika boyunca sürücüsünden hiçbir katılım almaksızın otonom bir şekilde sürüşüne devam eden Uber’e ait bir Volvo XC90 aracının algoritması, kötü aydınlatılmış dört şeritli bir yolda ilerliyordu.

Otonom sürüşe devam eden aracın algoritması aracın ilerisinde bir nesne tespit etti ancak bir dizi radar ve ışıktan oluşan sensörlerine rağmen, hiçbiri tam olarak devreye giremedi. Saatte 80 km’lik sabit hız ile gitmekte olan aracın algoritmaları, önce nesnenin sabit durduğunu varsaydı ama nesne aslında hareket ediyordu.

Algoritma, nesne ve aracın arasında 6 saniyelik bir mesafe olduğunu hesapladı ve o sürede veritabanında bulunan tüm imgeleri tarayarak bu hareketsiz nesne ile bir uyum sağlamaya çalıştı. Aracın algoritması neyle karşı karşıya olduğunu anlamaya çalışıyordu ama başaramıyordu. Veritabanında benzer bir imge bulamıyordu. Saniyeler tükeniyordu.

Öncelikle algoritmanın hareketsiz nesne tespiti yanlıştı. Veritabanında imge uyumu sağlanamayınca, algoritma ilk başta bir boşluk bırakarak, araca emir veremedi. İki saniye sonra, imgeye yaklaştıkça yeni taramasına başladı ve bunun başka bir araç olduğu kanısına vardı. Söz konusu aracın da sabit durduğuna karar verdi. Verdiği emre göre özel bir işlem gerekmiyordu, sadece sabit duran araç sollanacaktı.

Ancak son saniyede net bir imge uyumu en sonunda sağlanabildi. Sabit duran nesne bir araba değildi, bisikletli bir kişiydi. Üstelik sabit de değildi, hareket ediyordu. Uyumun sağlanmasının bu denli geç olmasının tek sebebi, alışverişin torbalarını kullandığı bisiklete asan kadının hayli kafa karıştırıcı bir imge oluşturmuş olmasıydı. Veritabanında buna benzer bir imge yoktu.

Arada mesafe varken algoritma buna benzer bir imgeyi veritabanında bulamamış ama mesafe azaldığında uyum sağlanmış ve imgeyi tespit edebilmişti. Tespit son saniyede gelince, algoritma yeterli süre kalmadığı için, ne yapacağını bilmeyerek, aracın kontrolünü bir anda sürücüye devretmişti. Bunu beklemeyen sürücü, arabayı kontrol altına alamayıp, bisiklet sürücüsünden uzaklaştıramamış ve araç 49 yaşındaki Elaine Herzberg’e çarpmıştı. Herzberg oracıkta can vermişti.

İmge karışıklığı bir yana, algoritmanın işi çözemediği anda, kodların kontrolü bir anda insana devretmesi, bu kodu yazanlar dahil, kimsenin tam olarak anlamadığı bir kod evreni yaratıldığını gösteriyordu. Böyle bir kod, böyle bir emir yoktu, yazılmamıştı. Bir teknoloji krizi söz konusuydu.

Yapay zekâya koşar adım giderken algoritmik süreçlerin çoğunun bir kara kutu olduğunu biliyoruz. Günümüzde insanlığın yazılımlarla çözdüğü birçok sorun o kadar karmaşık hale gelmiş durumda ki genellikle ayrıntılı olarak değerlendirilemeden diğer kaynaklardaki kodlarla etkileşimle bu sorunlar çözülmeye çalışılıyor. Birbiri ile etkileşime geçen kodlar, yazarlarının kontrolünün dışına rahatça çıkabiliyor ve yeni bir evren oluşturabiliyorlar demiştik.

Dünya yavaş yavaş başıboş algoritmaların eline geçiyor. Başıboş algoritmalar normal koşullarda olağanüstü iyi performans gösterecek şekilde programlanmış ancak olağandışı koşullarda diğer kaynaklarla girdiği etkileşim sonucunda beklenmedik şekillerde davranan yazılımlardır. Tıpkı son saniyede algoritmanın kontrolü sürücüye devretmeye karar vermesi gibi başıboş bir hareket.

Örneğin başka bir başıboş yazılım Knight Capital’in bir saat içinde 440 milyon dolara mal olan yanlış ticari kararlar vermesine sebep olmuştur.

Bu başıboş algoritmaların dünya için ileride çok daha büyük bir tehlike temsil edecekleri artık aşikârdır. Yapay zekâ konusunda uzmanlaşmış kod bilimcisi Yoshua Bengio, algoritmik etkileşim sonucu yeterince karmaşık bir algoritmaya sahip olduğumuz an, ne yaptığını tam olarak açıklamanın neredeyse imkânsız hale geldiğini söylemektedir. Yani şirketler kendi algoritmalarının tam olarak nasıl çalıştığını kendileri de bir seviyeden sonra açıklamakta zorlanmaktadırlar.

Hepimizin hayatının elinde oyuncağa dönüştüğü bu algoritmaların nasıl çalıştığını anlamıyor olmamız büyük bir sorundur. Tüm dünya kamuoyu nicel veri analistlerine dönüşmediği sürece, algoritmaların nasıl çalıştıkları konusunda tam olarak hiçbir fikre sahip olamayacağız.

Öngörülemeyenler algoritmik hesap verebilirlik için mücadele ederken, ilk hedef genel kamunun yapay zekâ algoritmalarının karar verme süreçlerini anlayabilmesi üzerine olmalıdır. Bu sorunu çözmek adına daha açıklanabilir bir algoritma için çaba sarf edilmesi gerekmektedir.

Öngörülemeyenlerin en önemli çalışma odaklarından biri, matematiksel modellerin neden bazılarının sağlıklı ve yararlı olduğu halde diğerlerinin hayli zehirli olması üzerinde olmalıdır. Bunu daha doğru anlayabilmek için, problemin köküne inmek gerekir, yani sistemin beslendiği şeye yani verilerin kendisine.

Sisteme giren veriler, insanların yaşadığı sosyal ortamın tüm önyargılarını da içerir. Makine bu önyargıları anlamaz ve onları kaldırmayı da düşünmez. Sadece sistemdeki önyargılar için modeli optimize etmeye çalışır. Yani ülkemizde göçmenler ile ilgili olumsuz bir duygu varsa, bir zaman sonra algoritmaya bu veri yansır ve algoritma da bu insanlara ayrımcılık yapmaya başlar.

Oysa bu matematiksel modellerin objektif olması gerektiğini söylemiştik ama asla olamazlar.

Algoritmalarla ilgili temel matematik becerilerine sahip olmamız ve çıktıları kavrayabilmemiz için önce verilere bakmak gerekir demiştik. Kaynağı anlarsak, kendi kendini düzelten bir geribildirim mekanizması üzerinde çalışabiliriz. Algoritmanın geliştirilebileceği ve iyileştirilebileceği bir yeni girdi ve çıktı akışı sağlayabiliriz.

Eğer işin köküne ineceksek ve daha çağdaş veri altyapılarını oturtmak istiyorsak, onlarca yılımızı alacak şekilde çalışmamız gerekecek ama sonuçta bir yerden başlamalıyız. Bu altyapıların gelişimi için yol haritaları oluşturmaya katkıda bulunmak istiyorsak önce bu verilere ulaşabiliyor olmamız lazım. Yani topluma yararı olan, gizlilik mahiyeti taşımayan bilgilerin genel kullanıma açılması gerekir. Bu veriler özel teşebbüs kurumları da olabilir ama çoğunlukla dünyada açılan gizlilik önemi taşımayan kamu verisidir.

Açık veriler (open source ya da bir diğer adıyla açık kaynaklar), kamu kurumları tarafından toplanan, üretilen veya üretilmesi için finanse edilen ve herhangi bir amaçla yeniden kullanım için ücretsiz olarak sunulan bilgileri işaret eder.

Açık veri, veri toplamanın farklı yöntemlerini, teknolojilerin ve ülke veri standartlarının yükselmesini sağlar. Aynı zamanda bu verilerin daha entegre analiz edilmesini ve sosyal, politik, ekonomik ve kültürel derinliğin bu verilere kazandırılmasını da.

Ana hedef açılabilecek veri kümelerinin doğru kullanımı için kapasite geliştirmeye katkıda bulunabilecek ülkenin tüm beyinlerini bu açık veri etrafında çalıştırabilmektir.

Böylece kamu kurumları yalnızca verilerinin kullanıcıları ile muhatap olmamış olurlar. Aynı zamanda yeni ve potansiyeli yüksek değerli kullanıcılarla bir araya gelirler. Bu başarıldığında kamusal veri kamu sektörünün dışında çoğalmaya ve yayılmaya başlar. Tasarım, yönetim, yenilikçi politikalar, ekonomi ile ilgili yeni katılımlar sağlayabilecek insanlarla bir araya gelecekler.

Örneğin Avrupa Veri Portalı, Avrupa ülkelerindeki kamuya açık veri kamu sektörü bilgilerinin meta verilerini toplar. Verilerin sağlanması ve verilerin yeniden kullanılmasının faydalarına ilişkin bilgiler de bu portala dahildir.

Açık veri toplumunun faydaları çok çeşitlidir ve kamu idarelerinin artan verimliliğinden, özel sektördeki ekonomik büyümeden daha geniş sosyal refaha kadar çeşitlilik gösterir. Açık veri toplumunda serbest veri akışı, şeffaflık ve adil rekabeti de destekler.

Kamu ve özel sektör performansı açık veri ile artırılabilir. Açık veri ile kamu hizmetlerinin verimliliğinin artırılmasına da katkıda bulunulabilir. Sektörler arası veri paylaşımı sayesinde süreçlerde ve kamu hizmetlerinin sunumunda daha fazla verimlilik elde edilir.

Ekonomi, içeriğe ve bilgiye daha kolay erişimden yararlanarak yenilikçi hizmetlerin geliştirilmesine ve yeni iş modellerinin oluşturulmasına da katkıda bulunabilir. Toplum daha şeffaf ve erişilebilir bilgilerden yararlandıkça, sosyal refah artırılır. Açık veri, işbirliğini, katılımı ve sosyal yenilikçiliği de geliştirir.

Açık veri toplumu öngörülemeyenler aktivizminin önemli hedeflerinden biri olmak zorundadır.

Diğerini Tanıyarak Anlam Bulmak

Öngörülemeyenlerin aktivizminde makro düzeyde yapılacaklar kadar mikro düzeyde de yapmamız gereken çok şey var. İlgi alanlarımızla ilgili kendimizi geliştirirken, daha çok çaba göstermeyi öğrenmemiz gerekiyor. Yeni çağda kendimizi doğru ifade edebiliyor olmamız lazım. Kendinizi ifade edebilmek için de sizden farklı olanı tanımanız gerekir. Yankı odasında diğeri yoktur ve orada ifade sorunu da yoktur. Herkes sizin gibidir nasıl olsa. İşte bu balonlar da bir zaman sonra kendinizi ifade etme kaslarınızı zayıflatır.

Öngörülemezler diğerini tanımaya çalışırlar ve buradan çıkabilecek fırsatları, olanakları değerlendirme ve bu sayede kendi seslerini ve renklerini bulma sürecine mutlaka girerler.

Öngörülemeyen bir birey olabilmek için sosyal seferberlik şarttır. Kendinden farklı olanı yani dış dünyayı gerçekten tanıdıkça, öngörülemeyenler kendilerinin hayata olan katkılarını sorgulamaya, kendilerini aşmak ve özgürleşmek için de fikir üretim sürecine girerler. Sosyal seferberlik kendinizin ait olduğu kozaların dışına bakmanız ve oralardaki fikirleri de takip etmenizle olur.

Sosyal seferberlik ile birey güçlenir. Birey hem kendine hem de topluma değer sağlama isteği ile olgunlaşmaya başlar. Sorumluluk alma yetisinin gelişmesi algoritmaların radarından çıkabilmek için hayli önemlidir ve hatta en ayrıştırıcı farklardan biridir. Öngörülemeyenin kendine ve topluma karşı bir sorumluluk duygusu mutlaka vardır.

Algoritmik balondan çıkmak için çalışmanın, çabanın şart olduğunu bu birey bilir. Toplumun farklı öbeklerinin ihtiyaçlarına karşı da hayli duyarlıdır çünkü duygusal zekâsı yüksektir, empatiktir.

Kontrol motivasyonun bu yeni çağda bir sanrı olduğunu ve bu sanrının bireysel hayallerinin en büyük düşmanı olduğunu bilir. Hayatı kontrol etmeye çalışmaz. Bu sadece bir vakit kaybıdır. Onun yerine hayalin yapıtaşı olan özgürlük duygusuna odaklanır. Hem kendi hem de yaşadığı toplumun özgürlükleri ile yakından ilgilidir.

Kesinlikle yılmazdır. Zorluklar karşısında yılmamak gerektiğini gayet iyi bilir. Darbe yediğinde çabuk toparlanır. Değişen durumlara, algoritmaların çıkaracağı zorluklara karşı esneklik gösterebilme kabiliyeti yüksektir.

Mutlaka hayatlarına bireysel bir amaç da katarlar. Bu amaçlar da mutlaka insani değerleri içerir. Başkalarının hayatlarına dokunmak, öngörülemeyenlere hayatta anlamlı bir amacı olduğunu hissettirir. Sosyal girişimcilikte aktif olduklarını görürsünüz.

Amaç edinmekle ilgili çok sayıda yaşam felsefesi vardır ama ben bunlardan sadece bir tanesini örnek olarak vermek isterim. Ikigai. Bu Japon yaşam felsefesine göre her kişinin kendi içinde bir Ikigai’si vardır. Güne başlarken insanlara bir uyanma amacı edinmesi gerektiğini söyleyen bu felsefe, tüm günün bir hedefe ulaşmak amacıyla geçmesi gerektiğini anlatır.

Ikigai iş hayatı ile hayli bağlantılı olsa da, öngörülemeyenlerin uyanma amacı asla sadece kariyer değildir. Ancak Ikigai’nin öğretilerinin çoğunu kabul ederler.

İkagai konusunda Hector Garcia ve Francesc Miralles’in Ikigai Uygulama Rehberi15 kitabı öngörülemeyen olma yolunda iyi bir kaynaktır. Japonların uzun ve mutlu yaşamasının sırlarından biri olarak Ikigai’yi konu edinen kitap, bu yaşam felsefesini en ince ayrıntılarıyla ele almaktadır.

Kişisel gelişim kitabı olarak görülse de bu amaçtan çok daha farklı ve geniş etkili bir hedefe ulaşabilen bir kaynaktır. Gülümsemeye, hareket etmeye, beslenme biçimlerine, dostluğa, doğa sevgisine ve daha pek çok konuya değinen kitap, aslında algoritma balonlarının dışına çıkmak için nasıl bir yol izlenmesi gerektiği hakkında hareket mekanizmalarını da içerir.

Ikigai kesinlikle öngörülemez olma yolunda kullanılacak tek kaynak değildir. Öngörülemezler kendi kaynaklarına ulaşmakla da mükelleftirler. Her öngörülemeyen hayata yeniden bağlanmasını, kendi içindeki duygularla yeniden konuşabilmesini sağlayacak sabah uyanma amacını bulmak zorundadır. Bu bulduğunuz şey de kariyerle ilgili olmasın lütfen.

Öngörülemez olabilmek için günlerinizi başkalarıyla meşgul olmak için harcayamazsınız. Hatta bunu tümden bırakmak gerekir. Önce kendiniz için önemli olan şeyi yapmaya karar vermeniz gerekir ve bu doğrultuda sabah rutinleri geliştirirsiniz. Bu amaç doğrultusunda geliştirilen rutinler, bir zaman sonra davranışlarınızın da değişmesini sağlar.

Öngörülemezlik için hareket etmek de çok önemlidir. Öngörülemezler hayatın zorlukları karşısında paralize olmayı reddederler. Hayat asla kontrolümüzün altında olmayacaktır. O bize sürekli yeni problemler takdim ederken, öngörülemezler bu problemlerin üstesinden gelmenin, mükemmel anı beklemektense harekete geçmekten geçtiğini bilirler. Öngörülemezler hayattan sürekli beslenirler.

Hayat herkese zordur. Ama bu zorluklar karşısında kendimize nasıl yaklaştığımız da öngörülemez olabilmek için kritik bir dönemeçtir. Öncelikle en çok kendinize, size nazik olmanızı hatırlatmanız gerekir. İnsan bazen en çok kendisini tenkit eder. En çok kendisini sevmez, hırpalar. Sürekli kendisini eleştiren bir kişi, kendisine daha nazik davranabilmeyi öğrenmelidir. Öngörülemezler kendilerine nazik olmak zorundadırlar. Hayatımızın girdiği yollarda algoritmaların ve kolektif bilinçdışının bu kadar yönlendirici olduğu şartlarda, kendimize bu denli sert olmanın ne anlamı var ki?

Ayrıca bizi biz yapanın hatıralarımız olduğuna hep inandık. Hatıralar yaşadıklarınızın toplamını oluşturur ve kişiliğinizin oluşmasında büyük rolü olduğunu düşünürüz. Hatta bazen o hatıraların öyle bir tutsağı oluruz ki önümüzü göremez hale geliriz. Yeniden yola çıkamayız. Oysaki zihnimizde depoladığımız hatıralarımız ve üstüne oturduğuna inandığımız yaşanmışlıklar o kadar da güvenilir kaynaklar değillerdir. Öngörülemezler hatıralarının, geçmiş deneyimlerinin tutsağı olmayı da reddederler.

Adli psikolog Scott Fraser, görgü tanıklarının ifadesinin neden bu kadar güvenilmez olduğu üzerine araştırmalar yapan ünlü bir araştırmacıdır. Fraser, hatıralarımızın doğruluğunun zihnimizde ne kadar canlı olduklarıyla asla ölçemeyeceğini söyler. Beynimiz boşluklardan nefret eder ve bu boş alanları sevmediği için, yarım yamalak anılarınızı hayli renkli ve güvenilmez hikâyelere dönüştürür. Yani beyin, orada olmayan bilgileri zihninize doldurur. Bunlara yeniden yapılandırılmış anılar denir. Ve bu hayatımızın her alanında, zihnimizdeki her hatırada her zaman başımıza gelir. Hatta en kötüsü de en çok sevdiğimiz ya da hiç sevmediğimiz hatıraların en yapılandırılmış hatıralarımız olmasıdır. Sevdiğimiz veya sevmediğimiz hatıraları çokça çağırırız. Gün içinde hep hatırlarız. Ve onları her çağırdığımızda yeniden yapılandırırız. En nihayetinde de bizi en çok etkileyen hatıralarımızı en az güvenilir hatıralarımıza dönüştürürüz.

Sizi paralize eden, en çok korkutan hatıralarınızın doğru olmama ihtimalini bir an düşünün. Onları bu büyüklüğe ve bu denli çekilmez hale beyninizin getirdiğini de... İşte bu sizler için yeniden başlamak adına bir fırsattır. Öngörülemezler hatıraları ile barışmak ve bu hatıraları bu denli önemsememek zorundadırlar. Bir noktada hayata devam edebilmek için, sızlanmayı bırakmak zorundayız. Biraz geç olsa da tıpkı benim sızlanmayı bırakıp, bir şeyi değiştirmek için yola çıktığım gibi.

Öngörülemezler diğerini anlamaya çalışırken, bilgi ihtiyacı metodolojilerini yapılandırmaları gerektiğini bilirler. Tek bir kaynaktan gelen bilgiyle bir şeyi anlamanın hayli zorlaşacağını bildikleri için. İşte bu yüzden yeniden anlama yolculuklarında, farklı disiplinlerden gelen metodolojilerle düşünürler.

Öngörülemezler bir veriye kültürel antropoloji, davranışsal ekonomi, dilbilim, sinirbilim, psikoloji, sosyal coğrafya ekseninde bakarlar. Yani öngörülemezler multidisipliner düşünme yeteneklerini sürekli geliştirirler. Entegre düşünebilme kabiliyetleri yüksektir.

Yeni bilgiye sürekli ulaşmalarını sağlayacak mekanizmalara erişebilirlikleri olduğundan emin olmaya çalışırlar. Zihinlerini açan veya ilgilendiren şeylerde daha cesur, daha yaratıcı olduklarından emin olmaları çok kritiktir.

Kitabın sonuna yaklaşırken, artık bilmeyenlerden biri olma lüksünüz kalmadı. Artık biliyorsunuz. Şimdi bir karar vermek zorundasınız. Bilip de harekete geçecek misiniz? Bu ister bireysel ister kolektif bir hareket olsun, bir değişim demek. Yoksa bilmenize rağmen, bilmiyormuş gibi mi yapacaksınız? İkincisini seçerseniz, bana haber verin, bu konuda tecrübem hayli yüksektir, biz demir perde arkasında uzun yıllar böyle davranarak kendimize ihanet etmiştik. Tecrübelerimi daha detaylı da paylaşabilirim.

Ama bu da size sadece vakit kazandırır. Çünkü sonuçlar çağına giriyoruz ve sonuçlardan kimse kaçamayacak.

Sonuçlar çağı kavramını ilk defa Winston S. Churchill, Nazilerle ilgili yaptığı konuşmada kullanmıştır. Churchill öncesi İngiltere Nazilerle hep anlaşmaya çalışmış ve faşizme yeterince karşı çıkmamıştır.

Bunun üzerine Churchill, ünlü konuşmasında, ertelemeler, yarım önlemler, yatıştırıcı ve şaşırtıcı çareler, gecikmeler çağı sona yaklaşıyor demiştir. Onun yerine de sonuç çağına girildiğini anons etmiştir.

Dünya ikinci sonuç çağına hızla yaklaşırken, ertelemeleriniz, yarım önlemleriniz size ancak zaman kazandıracak ama sonuçlardan en nihayetinde muaf kılmayacaktır. Bu makaleyi Churchill’in aynı konuyla ilgili bir söylemini daha paylaşarak bitirmek isterim çünkü bugün de hayli geçerliliğini koruyor.

Churchill, kendinden önceki İngiliz başbakanı Neville Chamberlain’in Nazilerle anlaşmaya çalışmasından dolayı, kendisini yatıştırıcı olarak tanımlamıştır. Yatıştırıcı, en son onu yemesini umarak timsahı besleyen kişidir. Yatıştırır ama sonucun ne olacağını bile bile bunu yapar.

Karar vermemiz gerekiyor, en son yenilmeyi umarak birer yatıştırıcı mı olacağız, yoksa harekete geçecek miyiz?

Sonuçlar Çağına Girerken

Dünya Bankası kıdemli ekonomisti Herman Daly “İnsanlar ya son derece bağışlayıcılar ya da kendilerine ne yapıldığını gerçekten anlamıyorlar” demiştir. Çok sarsıcı bir tespittir benim için Daly’nin bu söylemi. Bize yapılanları ya anlamıyoruz ya da akıldışı seviyede bağışlayıcıyız.

Sizce biz hangisiyiz? Bağışlamamamız gerekeni mi bağışlıyoruz yoksa bize yapılanı hiç mi anlamadık? Hangisinin doğru olduğuna siz kendi adınıza karar verin.

Bugün öyle bir yerdeyiz ki bu yeni dünya ile mücadele edecek asgari araçlara ve eğitime sahip değiliz. Eski sistemin hantallığını, ideolojik kaygılarımızı, ikinci sanayi devriminden kalmış rekabet değerleri anlayışımızı, sınav ve kariyer odaklı mücadeleye olan inancımızı bir kenara koyarak yeniden başlamamız gerekecek.

Ben kararımı daha çok küçükken vermiştim. Öyle bir noktaya gelmiştim ki önce düştüğüm o girdaptan çıkmam gerekiyordu. Zoru seçtim. O uzun yolculuğun ruhum için çok ağır bedelleri oldu elbet. Soğuk sonbaharların hatıraları hâlâ peşimi bırakmıyor. Çokça yenilgilerle dolu yolculuklar da yaşadım. Hayatımın artık yorgun bir hikâyeye dönüştüğünü de söyleyebilirim. Eğer farklı bir geçmişe uyanabilseydim, tereddüt etmeden uyanırdım.

Ancak bu uzun mücadelenin sonunda kazanımlarım da büyük oldu elbet. En büyük kazanımım hayatı bağışlamayı öğrenmemdi. Çok vaktimi aldı ama öğrendim diyebilirim. Ruhumun yaralarına iyi geldi.

Ama bugünkü şartlarda olaylar çok daha hızlı gelişiyor. Günler çok daha hızlı geçiyor. Domino taşları gibi, yıllarınız hızlıca birbiri ardına düşecek ve bu günler geçince, siz de bugüne bir daha uyanamayacaksınız maalesef. Bugün hâlâ bir şeyleri değiştirebilirsiniz ama bu şeyleri değiştirmezseniz, ileride farklı bir geçmişe uyanmayı dileyeceksiniz ama uyanamayacaksınız.

Sorumluluklarımızdan kaçmak şimdilik kolay, ancak sorumluluklarımızdan kaçmanın sonuçlarından hiçbirimiz kaçamayacağız. Dünya İkinci Dünya Savaşı’ndan sonra yine bir sonuçlar çağına girmeye hazırlanıyor. Çözülmemiş toplum ve insanlar arası ilişkilerin, yanlış yönlendirilmiş teknolojik gelişmelerle çözülmeye çalışılmasının sonuçlarını mutlaka hep birlikte yaşayacağız. Ülkelerin birbirini dövmek için kullandıkları yapay zekâ, yarın tüm insanlığı dövecek.

Sonuçlar çağına gidiyoruz çünkü bilişsel imkânlarımızın ötesinde bir hayat yaratmaya kalktık ve bunun yarattığı problemlerin üstesinden gelemeyeceğiz. Ve siz de artık öyle bir yerdesiniz ki kendi adınıza bazı kararları vermek zorundasınız. Sonuçlar çağının içindesiniz ve bu ucube sistem sizi sonsuza kadar takip etmek istiyor. Her anınızı veriye döndürüp, sizden çalmak istiyor.

Bunu ona verecek misiniz?

Sonuçlar çağında kararsız kalmak söz konusu bile değildir. Vermediğiniz her yanıt, sizin adınıza verilecektir çünkü.

Hiçbir zaman unutmamanız gerekir ki bağımsızlık insanın yarattığı yapay bir kavramdır. İnsan, hayatının bağımsızlığını korursa, bağımsızlık var olur. Korumazsa da var olmaz. İnsan kendi ürettiği bu muhteşem kavramı elinden bıraktığı an, bağımsızlık kayar gider avuçlarından ve bir daha kimse adını anmaz olur. Bizim haricimizde var olabilecek ve bir gün yeniden kendisine ulaşacağımız bir kavram da değildir bağımsız olmak. İnsanlık olarak bağımsızlığın hiç var olmadığını kabul ettiğimiz an, var olmaktan çıkar. Bizler, bağımsızlıktan vazgeçip, makinelere kendimizi teslim etmeyeceğiz. İnsanlık onuru bunu gerektirir.

Aynı zamanda her şeyin her şeye bağlı olduğu bir çağdır sonuçlar çağı. Sonsuz bağlantılar çağıdır ve her şey her şeyi etkiler. Her küçük eylemin bütünü etkilediği bir ekosistemde yaşıyoruz. Bugünün ekosisteminde küçücük hatalar bile trajik sonuçlar doğurabilir.

İnsanlığı yönetmeye aday yeni bir güç var artık ve iktidara gelip orada kalmaya çalışacağı da çok net. İktidara gelmesinin de orada kalmasının da yolu bizi kontrol edebilmekten geçiyor. Sadece üretim araçlarımızı değil, insanlığın bilişsel haritalarını da kontrol etmek istiyor yani sizin bilişsel haritanızı. Bilişsel haritanızın kontrol edilmesinin en bariz yolu da sizi başka alternatifinizin olmadığına inandırmaktır.

Unutmayın alternatiflerinizin olmadığı iddiası, yeni oluşan statükoyu destekleyenlerin, işbirlikçilerin tartışmayı kapatma girişimidir sadece. Ve şu ana kadar bu yaklaşımları işe yaramışa benziyor. Sonuç olarak, amacını ve yönünü kaybetmiş bir insanlıkla baş başayız. Onlara inanmayın, hâlâ alternatifleriniz var.

Yeni algoritmik düzen küçük bir azınlığın ayrıcalıklarını artırırken, çoğunluğu güvenlik ve refah araçlarından aktif olarak dışlamaktadır. Bu süreçte, algoritmaların arkasındaki devasa şirketlere işbirlikçi diyorum çünkü bu işbirlikçi azınlık bu ayrıcalıkları sadece kısa bir süreliğine yaşayabilecektir. Algoritmaların etkileşimiyle oluşacak başıboş kodlar ve yapay zekânın her şeyi insanlığın kontrolü dışına itmesine kadar sürecek bu. İşte o zaman kazanan masadan her şeyi alarak kalkacak ve bu kazananlar arasında işbirlikçiler de olmayacak.

Kazananın her şeyi alıp gideceği bu çağda, bir sistemin her şeyimizi alıp gitmesine izin vermeyeceğiz ve bizi buraya getiren kolektif bilinçdışımızın kusurlarını fark edip onlarla yüzleşeceğiz.

Dünyanın makul ölçüde barışçıl, arkadaş canlısı ve medeni kalmasını umuyoruz ve öyle olması için mücadele edeceğiz. Bunu bizden almaya çalışanları da sürekli bağışlamaktan vazgeçeceğiz.

İnsanlığı yönetmeye aday algoritmaların dizginlenemediği bir ihmalle karşı karşıyayız. Bu tehlikeli ihmalin sonuçlarıyla uğraşmamız gereken bir çağdır sonuçlar çağı. Bu ihmallerin fikirlerimiz ve hatta akıl sağlığımız üzerinde yaratacağı etkilerin farkına vardıkça, bu küresel etkilerin kişisel düzeyde nasıl bir tahribat yarattığı da aşikâr hale gelmektedir.

Tüm doğal sorunları çözmemizi engelleyen ve neredeyse tamamen küreselleşmiş bir dijital dünyada küresel çatışmayı teşvik eden bu şeylerle yüzleşmemiz lazım.

İnsan haklarının daha geleneksel tanımlarından ve tarihsel anlayışından çıkıp, bugüne adapte etmemiz gereken bir beyanname söz konusu. Ve bu yeni insan hakları beyannamesinin de bu algoritmik dünyaya meydan okuması ve dönüştürücü “dijital” hakları da kapsaması gerekiyor.

Ortaya çıkan bir dijital evrimleşme bir dijital Darwinizm. Yeni zorluklar ve tehditlerle karşılaştığımızda insanları ve haklarını nasıl koruyacağımızı bilmemiz lazım. Yoksa insanlara bu yeni bir çağ, yeni çağa uyum sağla ya da öl mü diyeceğiz?

Toplumun da yeni şartlarda nasıl işlediğini daha iyi anlamak için analizlerimizi yeniden yapmamız gerekiyor. Bu dönüşüm insanların iletişim kurma, bağlantı kurma ve keşfetme şekillerini değiştirecek ve bu değişiklikler insanların dahil olduğu her şey için inanılmaz sonuçlar taşıyacak.

Birazdan bu kitabın kapanışı makalesine birlikte geçeceğiz ve siz ayracı çıkarıp, bu kitabı sonsuza kadar kapatacaksınız. Bunu yapmadan önce düşünmenizi istiyorum.

Sonuçlar çağına girerken siz nasıl anılmak istersiniz? Bu resmin ne tarafında yer almak istiyorsunuz?

Bu sistem mi olmak istiyorsunuz yoksa bu sistemin Noel Baba’sı mı? Bu sistemin muhbiri mi, işbirlikçisi mi? Bu sistemin ezdiği birey mi? Yoksa sadece insan mı kalmak istiyorsunuz? Lütfen düşünün bunu.

Ayracı bu sayfaya koyun ve kitabı kısa bir süreliğine elinizden bırakın. Düşünmek için kendinize vakit ayırın. Düşünürken kendinize nazik olmayı asla bırakmayın.

Döndüğünüzde de bu kısa birlikteliğimizin sonuna varmak üzere kapanış bölümüne geçip, birbirimize en kısa zamanda yeniden buluşmak ümidiyle veda edelim...

15. Francesc Miralles, Hector Garcia, İkigai Uygulama Rehberi, Çev. Nil Tuna, İndigo Kitap, 2019

KAPANIŞ

Hayat... Boş Verin, Biliyorsunuz Zaten

Bu kitapta bir yolculuk anlatmaya çalıştım. Noel Baba’nın kucağından atılmamla başlayan bir yolculuk. Berlin Duvarı’nın sökülen bir taşında umut vaat etse de içsavaşlarda yok olan hüzünlü bir ülkeden çıkmakla başlayan bir yolculuk.

Hayatlar hep biraz yorgun hikâyelerden örülürler. Geriye baktığımda, sanki benimki de biraz öyle oldu. Çok uzun bir kendini bulma yolculuğu idi benimki ve beklenildiği üzere de hayli sancılı bir yolculuk oldu. İnişli ve çıkışlıydı, yorucuydu.

Pişman mıyım?

Sanırım değilim. Bilmiyorum açıkçası çünkü her yolculuk aslında zorlu bir vedaydı. Hayatım vedalarla dolu. Gittiğim yerler kadar, bıraktığım yerler var. Yeni tanımam gerekenler de unutmam gerekenler de var. Her aldığın için vermek zorunda da kalıyorsun bu yolculuklarda. Neyse boş verin, hatıraların acısına karşı bir ilacı yok nasıl olsa hayatın...

Bakıyorum geçtiğim yola, içimde huzursuz bir Yörük vardı ve durmadı, sürekli yürümek istedi. Yürünmesi gereken bir yol vardı, beraber yürüdük. O yolculukları sevdi, ben varış yerlerini. O varışları ise hiç umursamadı. En nihayetinde Yörük yürür, Yörük bilir. Şimdi o Yörük biraz yorgun galiba. Artık biraz durması, biraz dinlenmesi gerekiyor. Ait olması gerekiyor bir yere.

Bu yolculukta çok kişi ile yürüdük. Hepsini sürekli anıyorum, kulakları çınlasın. Çemberler açıldı, çemberler kapandı. Zaten çemberler farklı hayatlarda hâlâ farklı şekilde açılıyor ve kapanıyor. Artık bunu da kabullenmeyi öğrendim. Bu yolculukta kendime daha nazik olmayı öğrendim zannedersem. Mevsimler gelip geçecek ve yeni çemberler de sizlerin hayatında açılmaya ve kapanmaya devam edecek. Çark hiç durmayacak. Bu bundan sonra hep böyle devam edecek. Dolayısıyla ne olduğundan çok, bu olgulara bizim tepki verme şeklimiz yaşadığımız sonuçları etkileyecek gibi.

Benim çemberler rejimlerle açıldı ve bu rejimler hayatımı tahrif edilmiş gerçekler içine sıkıştırdı. Gerçeklerin uğruna savaşa değdiğine hep inandım. Bazı rejimler geride kaldı ama durumun vahameti aynen devam ediyor. Anladım ki ben sonuçlara odaklanmışım, sebepleri tam olarak anlamamışım. Bugün çember bambaşka bir ortamdan besleniyor ama sonuçlar yine aynı. Yine gerçekleri bizden çalıyorlar. Bu sefer rejim yok, algoritmik bir dünya var. Sonuç ise aynı.

Ruhlarımızı odalara sıkıştırdılar. Bizi gerçeklerden kopardılar. Toleransımızı çaldılar. Bize benzemeyene tahammülümüzün olmamasını öğrettiler. İşte tam istedikleri gibi davranıyoruz. Ayrışıyoruz. Katmanlaşıyoruz çünkü bu odalar duygusuz. Bu odalar empati kuraklığı. Çöl. Daha bereketli ve verimli topraklara geçmemiz için bu kurak, verimsiz diyarları terk etmesini bilmemiz lazım. Kendi yolculuğumuza çıkacağız. Bu içeriye doğru bir yolculuk da olabilir, dışarıya da.

Yıkılacak duvarlar artık uzak şehirlerde değiller. İçimizdeler. Bu duvarları yıkabilmek için, olgulara doğru tepki verebiliyor olmamız gerekiyor. Ve olguları anlamamız için, sorunlarımız hakkında derin düşünmeye başlamamız gerekiyor. Yüzeysel düşüncelerin ötesine geçmemiz lazım çünkü bu yüzeysel düşüncelerin ne kadarı bize ne kadarı algoritmik yönlendirmeye ait, tam olarak bilemiyoruz. Bilgi ihtiyaçlarını yapılandırmak için farklı disiplinleri anlamamız, multidisipliner düşünme sistemine geçmemiz lazım. Artık bir konuda sadece uzman olmak yetmiyor. Bizim zamanımızda mezun olduğumuz okul, mesleğimiz demekti. Hızla yaklaşmakta olan makine çağında, uzmanlaştığımız fonksiyonel her şeyin bir makine tarafından daha etkin yapılacağı kesin. Onun için duvar yıkmak istiyorsanız, farklı uzmanlıkları kombine etmek, bir probleme farklı yönlerden bakmak zorundasınız. Dünyanıza biraz renk katmanız, biraz delilik eklemeniz, üzgün, mutsuz, fobik olduğunuz her şeyle içinizde savaşıyor olmanız gerekecek.

Makineye karşı en büyük silahımız cesur ve yaratıcı düşünme şekli. Maalesef ülkemizde çocuklarımıza vermekte hayli cimri davrandığımız en önemli yetkinlikler bunlar. Çocuklarımızı hâlâ ikinci sanayi devrimi yetkinlikleri ile, yeni devrimlere hazır etmeye çalışıyoruz. Bu duvarların bazlarının müsebbibi biziz. Dünün öğretileri ile yarının problemlerine çocuklarımızı hazır edemeyiz. Hayalsiz çocuklar, hayalsiz bir gençlik, bu dünyanın yarınına hazır olamaz.

Çemberlere dönelim. Onları hiç unutmayalım. Görüp göreceğiniz en büyük dolandırıcı olan bu çemberler ile kumar oynamaya devam ediyoruz ve edeceğiz. Yendiğimiz her çember, diğerinin başlangıç noktası olmaya devam edecek. Bu aralar sürekli kaybediyoruz bu oyunda ama her çemberin bir zayıf noktası vardır ve her çemberin hata yaptığını da göreceğiz. Umutluyum.

Kendi merkezimize çıkacak bir yol aradığımızda, yollar daralıyor gibi görünecek. Hayatta maalesef mutlulukları az, üzüntüleri çokça biriktirmeye alışığız. Mutluluklar buharlaşırken, mutsuzluklar katılaşabiliyor. Tam sonlara geliyoruz derken, kendimizi başlangıçlarda yeniden bulacağız. Olsun, bu artık yeni dünyanın olağanı. Aynı nakaratları söylemek pahasına, yeniden ve yeniden deneyeceğiz. Bazen bu yolculukta kendimizi yalnızlaşmış bulacağız. Yalnızlık çemberleri kapatacak ve yenilerini açacak. O da aktivizmin bir acı noktası. Her şeyi yalnız başlatırsınız, sonra insanlar peşinizden gelirler.

Bu kitapta Covid’e hiç değinmemeyi tercih ettim. Covid maalesef bu anlamda bizi zorlayacak bir etken oldu. Hayatımız artık pandemilerle geçebilir. Farklı zorluklar önümüze çıkacak ve bu olgular bizi eve kapatacak, algoritmaların daha çok insafına kalacağız. Evlere kapanmak daha çok dijital mecra, daha çok yankı odaları, daha az tolerans demek. Yani işimiz gittikçe zorlaşacak.

Bu olguları ülkeler ve toplumlar da aynı şekilde yaşamayacak maalesef. Bunları nasıl yaşadığımız zengin bir ülke olup olmamamıza da bağlı değil. Araştırmalar ülkeler ve toplumların başına gelenlerin zenginliğine göre değişmediğini, bu zenginliklerin ne kadar hakkaniyetli bir şekilde toplumda dağıtıldığına göre değiştiğini gösteriyor. Yeterince zengin bir ülke olmayabilirsiniz, ancak hakkaniyetli bir paylaşım söz konusu ise, o ülkenin ruhsal hastalık oranları daha düşük oluyor, intihar seviyeleri az oluyor vs. Pandemilere hakkaniyetsiz bir dağılım ile yakalandıysanız, ödeyeceğiniz bedel daha yüksek olacak. Onun için bu eşitsizliğe ve hakkaniyetsiz dağılıma karşı çıkmıyorsanız, içine kapandığınız yankı odalarının duvarları da o kadar kalın olacak. Gerçeklerden de o kadar koparılacaksınız. Bu da özgür iradenizi kaybetmeniz, köleleşmeniz anlamına gelecek.

Benim durumum iyi, ben kenarda durayım artık bir seçenek değil. Sizin iyi olduğunuz ama toplumun iyi olmadığı şartlarda siz de algoritmik kölelikten kurtulamayacaksınız. Tüm bunları göz önünde bulundurduğumuzda, çok zorlu bir dönemin önümüzde olduğunu net bir şekilde görebiliyoruz. Sizin vermeniz gereken savaş ile Norveç’te verilecek savaşın şiddeti aynı olmayacak. Sizinki daha zor olacak.

Ama bu bizi asla korkutmamalı. Daha empatik bir uygarlık için mücadele edeceğiz. Biyolojik ve bilişsel bilimleri anlayarak bu savaşı vereceğiz. Yeni bir devre girerken, yeni bir bilinçle girmeye çalışacağız.

Son makalemi burada bitirmek istiyorum. Bunları biliyordunuz ama artık boş veremeyeceksiniz. Bu kitabın sonuna kadar geldiniz ve kendi iç yolculuğunuza çıkmaya karar verdiyseniz, hayatın cesaretinizi kırmasına izin vermeyin. Olduğu yere varan herkes bir yerden başlamak zorunda kalmıştı.

Şimdilik hepsi bu kadar.

Kendinize nazik olmayı unutmayın...